<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>الإنتاجية on يوسف شعبان الصغير</title><link>https://yshalsager.com/ar/categories/%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%AC%D9%8A%D8%A9/</link><description>آخر التدوينات من in الإنتاجية يوسف شعبان الصغير</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ar-eg</language><copyright>جميع الحقوق محفوطة © 2013-{year} yshalsager.</copyright><lastBuildDate>Mon, 19 Dec 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yshalsager.com/ar/categories/%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%AC%D9%8A%D8%A9/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>5 برامج ﻹدارة قوائم المهام عليك تجربتها</title><link>https://yshalsager.com/ar/posts/best-5-to-do-list-apps-of-2022/</link><pubDate>Mon, 19 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yshalsager.com/ar/posts/best-5-to-do-list-apps-of-2022/</guid><description>&lt;p>قوائم المهام تعد أحد أفضل وأسهل طرق الإنجاز والتخلص من ازدحام الأفكار وزيادة الإنتاجية، ومع تحول أغلب أمور إدارة المهام والمشاريع إلى الأدوات الرقمية فقد يكون من الصعب إيجاد تطبيق جيد لإدارة المهام يناسب كل واحد منا لكثرة الخيارات وتعدد الميزات، لذلك نقترح عليك 5 برامج لإدارة قوائم المهام لتجربة إحداها.&lt;/p>
&lt;h2 id="1-apple-reminders---خيار-مجاني-ومناسب-لمستخدمي-أجهزة-أبل" data-numberify>1. Apple Reminders - خيار مجاني ومناسب لمستخدمي أجهزة أبل&lt;a class="anchor ms-1" href="#1-apple-reminders---خيار-مجاني-ومناسب-لمستخدمي-أجهزة-أبل">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/best-5-to-do-list-apps-of-2022/images/AppleReminders.jpg" loading="lazy" width="650" height="339" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>برنامج Apple Reminders يعتبر خيارا مناسبا إذا كنت تمتلك هاتف iPhone أو جهاز iPad اللوحي أو جهاز Mac أو ساعة Apple Watch. ويأتي التطبيق مثبتًا بشكل افتراضي على جميع أجهزة أبل السابقة، وبه العديد من الميزات مثل:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>التذكير&lt;/strong>: يوفر التطبيق مرونة كبيرة في عملية إضافة التذكيرات، فبالإضافة إلى التذكيرات التقليدية المعتمدة على التاريخ والوقت فحسب يمكنك كذلك تلقي تذكيرات بناءًا على موقعك الجغرافي أو الوقت الذي تراسل فيه شخصًا معينًا.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>مشاركة وتعيين المهام&lt;/strong>: يمكنك مشاركة قوائم المهام مثل الأعمال المنزلية أو قوائم الشراء مع الآخرين بسهولة. كما يمكنك تعيين مهام لأشخاص محددين ممن تشارك القائمة معهم.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>تكرار المهام&lt;/strong>: يحتوي البرنامج على إمكانية إنشاء تذكيرات يومية أو أسبوعية أو شهرية، ويمكن أيضًا إنشاء تذكيرات مخصصة في مواعيد محددة مثل كل 28 يوم على سبيل المثال.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>كما يشتمل البرنامج على ميزات مهام إضافية مثل تحديد الأولوية وإضافة عنوان URL وإدراج صور ووضع تسمية للمهمة.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>ونظرا لكل هذه الميزات، إذا كنت من مستخدمي أجهزة أبل، فإن اعتمادك على برنامج تذكيرات أبل لفترة خيار جيد، وبذلك ستتمكن من استخدامه على جميع أجهزتك، بما في ذلك Siri على HomePod وعبر iCloud.com.&lt;/p>
&lt;h2 id="2-microsoft-to-do---خيار-مجاني-وجذاب-لمستخدمي-مايكروسوفت" data-numberify>2. Microsoft To Do - خيار مجاني وجذاب لمستخدمي مايكروسوفت&lt;a class="anchor ms-1" href="#2-microsoft-to-do---خيار-مجاني-وجذاب-لمستخدمي-مايكروسوفت">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/best-5-to-do-list-apps-of-2022/images/MicrosoftToDo.jpg" loading="lazy" width="650" height="374" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>يعد تطبيق To Do من مايكروسوفت تطبيقًا مثاليًا لمحبي منتجات الشركة، ولكن هذا ليس السبب الوحيد لوجوده في هذه القائمة، فالتطبيق يوفر لمستخدميه مجموعة كبيرة من الميزات القوية مثل:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>كتابة المهام بلغة طبيعية&lt;/strong>: فبدلا من اختيار الوقت والتاريخ يدويا لكل مهمة، يمكنك كتابة مهمة مثل &amp;ldquo;دفع الفاتورة يوم الجمعة 6 م&amp;rdquo; وسيضيف التطبيق هذه المهمة في هذا التوقيت والتاريخ بكل سهولة.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>الوصول إلى المهام داخل بريد Outlook&lt;/strong>: تستطيع الوصول إلى مهامك الموجودة في To Do عبر واجهة Outlook، وبذلك يمكنك إضافة المهام بشكل سريع خلال قراءتك لرسائل البريد الإلكتروني، كما تستطيع إضافة علامة إلى أي رسالة في صندوق الرسائل لتضاف إلى قائمة خاصة بتطبيق المهام.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>خطوات المهمات&lt;/strong>: يحتوي To Do على ميزة شبيهة بالمهام الفرعية، تمكنك من إضافة خطوات إلى أي مهمة ثم تحديد أي منها كمنتهية خلال عملك على المهمة الرئيسية، وبذلك يكون هذا اﻷسلوب مناسبا لمن يعمل على أي مهمة كبيرة تحتوي على مهام أصغر بداخلها. ويمكنك أيضًا ترقية أي مهمة فرعية لتصبح مهمة رئيسية بسهولة.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>كما أن هناك ميزات أخرى بالتطبيق مثل تشكيلة واسعة من السمات الجذابة، والمهام المتكررة، والتذكيرات المرنة، والملاحظات، ومرفقات الملفات، والقدرة على تعيين المهام للآخرين. ويعمل التطبيق على أجهزة أندرويد وiPhone وماك وويندوز.&lt;/p>
&lt;h2 id="3-google-tasks---عملي-ومفيد-لمستخدمي-تطبيقات-جوجل" data-numberify>3. Google Tasks - عملي ومفيد لمستخدمي تطبيقات جوجل&lt;a class="anchor ms-1" href="#3-google-tasks---عملي-ومفيد-لمستخدمي-تطبيقات-جوجل">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/best-5-to-do-list-apps-of-2022/images/GoogleTasks.jpg" loading="lazy" width="650" height="331" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>أحد الخيارات المميزة في القائمة هو تطبيق مهام جوجل، وما يجعله مميزا هو سهولة الاستخدام بالنسبة لأي شخص يعتمد على تطبيقات جوجل المتعددة، وخصوصا إمكانية الوصول إلى المهام بسرعة عند استخدام أي من خدمات مستندات جوجل وجداول البيانات والعروض التقديمية والتقويم والدردشة وDrive وبريد Gmail على الويب بواسطة اللوحة الجانبية. ويحتوي التطبيق على ميزات مثل:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>المهام الفرعية&lt;/strong>: مما يمكنك من إضافة المزيد من المهام المندرجة تحت مهمة رئيسية، ويتيح لك إدارة المشروعات الكبيرة التي لن تكتمل حتى يتم الانتهاء من جميع المهام الفرعية.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>المهام المميزة بنجمة&lt;/strong>: عندما يكون لديك قائمة طويلة من المهام، فعادة ما يكون بعضها أكثر أهمية من غيرها، ومن خلال إضافة نجمة إلى مهمة ما تستطيع الوصول بسرعة إلى جميع المهام المميزة بنجمة بضغطة واحدة. ويمكنك أيضًا فرز القوائم الفردية للمهام حسب المهام التي ميزتها بنجمة مؤخرًا.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>عرض المهام على تقويم جوجل&lt;/strong>: ميزة أخرى ملائمة لمن يعتمد على برامج جوجل وهي إمكانية عرض المهام الخاصة بك على تقويم جوجل وخصوصا المهام التي لها تواريخ تنفيذ، وبذلك يكون لديك طريقة ممتازة لمشاهدة المهام جنبًا إلى جنب مع جدولك الزمني.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>كما يحتوي التطبيق على ميزات إضافية مرتبطة بالمهام مثل تحديد وقت التنفيذ والانتهاء، وتكرار المهام، وطباعة قوائم المهام. وبذلك إذا كنت تستخدم تطبيقات جوجل في العمل أو الدراسة فإن تطبيق مهام جوجل قد يكون الأداة الأكثر ملائمة لإدارة مهامك، وخصوصا أنه متوفر على كل أنظمة التشغيل المعروفة.&lt;/p>
&lt;h2 id="4-ticktick---الكثير-من-الميزات" data-numberify>4. TickTick - الكثير من الميزات&lt;a class="anchor ms-1" href="#4-ticktick---الكثير-من-الميزات">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/best-5-to-do-list-apps-of-2022/images/TickTick.jpg" loading="lazy" width="650" height="353" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>يعد TickTick خيارًا ممتازًا ليعتمد عليه أي شخص بشكل أساسي في إدارة قوائم المهام، فهو يحتوي على مجموعة كبيرة من الميزات القوية والمفيدة، بالإضافة إلى أنه متاح على الويب والأجهزة المحمولة وأجهزة سطح المكتب، ويدعم المزامنة بين اﻷجهزة بشكل مجاني. ومن الميزات الموجودة بالبرنامج:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>قوالب المهام&lt;/strong>: يمكنك الاختيار بين مجموعة كبيرة من القوالب المفيدة الخاصة بأنواع من المهام يمكنك تعديلها لتناسب احتياجاتك. ويمكنك أيضًا حفظ المهام التي أنشأتها كقوالب. وبالاعتماد على هاتين الميزتين يمكنك أن تبدأ كتابة مهامك سريعًا قبل بدء العمل.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>تقسيم المهام&lt;/strong>: يسمح لك التطبيق بتقسّيم قوائم المهام إلى أقسام أصغر لإدارة المهام بفعالية. فعلى سبيل المثال، قد يكون لديك قائمة لمهام العمل مع قسم خاص بعملائك.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>التعليقات&lt;/strong>: في أثناء عملك على مهامك يمكنك إضافة تعليقات. وهذه الميزة مفيد للمهام المتأخرة عن موعدها، أو التي تحتاج إلى إضافة مزيد من التفاصيل، أو التي تشاركها مع الآخرين، وبالطبع يمكنك حذف التعليقات إذا لزم الأمر.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>ويحتوي التطبيق كذلك على ميزات إضافية مثل المهام المتكررة، والتذكيرات المرنة، ومشاركة قائمة المهام مع الآخرين، والتسميات، والمهام الفرعية، وتحميل الملفات، وفلتره قوائم المهام، وتتبع العادات. وبالرغم أن تطبيق TickTick مجاني فإنه يقدم خطة مدفوعة لإتاحة ميزات متقدمة مثل لعناصر مثل عرض الجدول الزمني وعرض التقويم ومدة المهام وميزات مفيدة أخرى.&lt;/p>
&lt;h2 id="5-anydo---جذاب-وسهل-الاستخدام" data-numberify>5. Any.do - جذاب وسهل الاستخدام&lt;a class="anchor ms-1" href="#5-anydo---جذاب-وسهل-الاستخدام">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/best-5-to-do-list-apps-of-2022/images/AnyDo.jpg" loading="lazy" width="650" height="291" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>أحيانا تكون كثرة الميزات مشتتة بدلا من كونها خيارا يبحث عنه المستخدم، فإذا كنت تبحث عن تطبيق قائمة مهام سهل الاستخدام للغاية فسيعجبك تطبيق Any.do وستقدر بساطته وميزات الأساسية التي تحتاجها لإنجاز المهام على نسخة الويب أو برنامج سطح المكتب أو تطبيق هاتفك المحمول مثل:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>طرق العرض المرنة&lt;/strong>: عند استخدام Any.do على الويب، يمكنك عرض مهامك باستخدام طريقة عرض My Day لمعرفة الموجود حاليًا في لوحتك، أو عرض المهام لمدة سبع أيام بأسلوب لوحة Kanban، أو عرض جميع مهامك باستخدام لوحات التاريخ الخاصة باليوم أو غدًا والمهام القادمة.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>إضافة المهام بسرعة&lt;/strong>: يمكنك إدخال مهمة وحفظها بضغطات بسيطة. كما يمكنك كذلك اختيار توقيت التذكير، واختيار قائمة، وإضافة تسمية.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>التكامل والاستيراد والمزامنة&lt;/strong>: يمكنك توصيل تقويم جوجل بالتطبيق لمشاهدة أحداث اليوم والمواعيد والاجتماعات جنبًا إلى جنب مع مهامك. أو الاتصال بـ Zapier أو WhatsApp Reminders (ميزة مدفوعة) أو Slack لمشاهدة مهامك في أي مكان. ويمكنك أيضًا استيراد المهام من Trello و Asana و Monday.com وتطبيقات إدارة المهام المماثلة.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>ويحتوي التطبيق على ميزات أخرى مثل التذكيرات والمهام الفرعية والتسميات، ومرفقات الملفات، والملاحظات، والأرشيف. ويتوفر تطبيق Any.do بشكل مجاني على ويندوز وماك وأندرويد وiPhone إلى جانب نسخة الويب، كما يقدم أيضًا ترقية مدفوعة لاستخدام ميزات مثل التذكيرات المتكررة المتقدمة والسمات المخصصة والتذكيرات المعتمدة على الموقع الجغرافية وأمورًا أخرى.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>هذا الموضوع نُشر باﻷصل في مجلة لغة العصر العدد 279 شهر 12-2022 ويمكن الإطلاع عليه &lt;a href="https://drive.google.com/file/d/1eX0NStFAYQwrzRp2oAl6idZzSEOIrNtF/view?usp=share_link" target="_blank" rel="noopener noreferrer">هنا&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/best-5-to-do-list-apps-of-2022/images/279.jpg" loading="lazy" width="1654" height="2245" />
&lt;/picture>
&lt;/p></description></item><item><title>نوشن ومشاكله ولماذا قررت الانتقال إلى بديل آخر!</title><link>https://yshalsager.com/ar/posts/notion-and-its-problems/</link><pubDate>Sun, 22 May 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yshalsager.com/ar/posts/notion-and-its-problems/</guid><description>&lt;p>ذكرت في ختام تدوينة &amp;ldquo;&lt;a href="ar/posts/one-year-of-using-notion/">خلاصة استخدام نوشن لمدة سنة في إدارة المهام والمشاريع&lt;/a>&amp;rdquo; أنني غير راضي تماما عن استخدامي لبرنامج نوشن &lt;a href="https://notion.so/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Notion.so&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>، فهناك مجموعة من المشاكل موجودة به قد تعدها بسيطة أو كبيرة حسب رؤيتك للعديد من اﻷمور:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>لا يعمل دون اتصال بالإنترنت (ففي حالة حدوث أي مشكلة وانقطع الإنترنت لأي سبب لن تستطيع الوصول لمعارفك المخزنة عليه ولا ملاحظاتك ولا مهامك).&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>بياناتك ليست بياناتك (لا يوجد خصوصية حقيقة، والبيانات سهل الوصول ليها سواء من الشركة أو من جهات خارجية عند حدوث اختراق).&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>مزيد من الاستخدام للبرنامج يعني صعوبة في التوقف عن استخدامه! &amp;ldquo;كل ما تنزل في الغريق صعب ترجع للبر&amp;rdquo; (فإذا قررت الآن الانتقال من نوشن إلى برنامَج آخر كيف سيتم ذلك؟ وهل ستنتقل كل بياناتي معي؟ وكيف يمكنني استخدمها في البرنامَج الآخر؟ ).&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>تطبيق الأندرويد بطيء وبه العديد من المشاكل، ولعل هذه النقطة أقل مشكلة لي.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="إذن-ما-البديل" data-numberify>إذن، ما البديل؟&lt;a class="anchor ms-1" href="#إذن-ما-البديل">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>أنا شخص مهتم جدا بالخصوصية، لذا أبحث عن البدائل مفتوحة المصدر أو الآمنة، لكن بعد بحث طويل أقول أنه لا يوجد بديل يوازي نوشن في الوقت الحالي. نعم هناك برامج كثير تعمل بطرق مختلفة، وهناك برامج تقوم بأجزاء مما يقوم به نوشن، لكن لا يوجد بديل واحد يستبدل البرنامَج بأكمله غير &lt;a href="https://anytype.io/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">AnyType.io&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a> الذي ما زال في مرحلة الألفا (التجربة بواسطة مجموعة مغلقة من المخبرين) وغير متاح للعموم بعد.&lt;/p>
&lt;p>ولذلك قررت الاعتماد على &lt;a href="https://obsidian.md/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Obsidian.md&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a> بدلا من نوشن، بما أنه يعالج أغلب النقاط المذكورة بالأعلى، لكن في المقابل سأخسر ميزات كثيرة، ومن أهمها مشاركة المحتوى مع الناس، لكن عموما أغلب هذه الأمور لها بدائل، وبالمناسبة Obsidian ليس مفتوح المصدر لكنه يعمل دون إنترنت 100% ويدعم العربية و RTL.&lt;/p>
&lt;p>كل ما ذكرته قد لا يكون مشكلة أصلا بالنسبة للبعض، حسب وجهة النظر إلى الموضوع مثل ما الفائدة اللي يقدمها البرنامَج لك مقابل الضرر الواقع عليك. لكن من المهم أن يفكر المستخدم في هذه النقاط في مرحلة ما قبل أن يصل مرحلة الاعتمادية التامة ويعطي الأمان للبرنامج بشكل كلي&lt;/p>
&lt;p>وفيما يلي بعض البدائل لمن أن يطلع عليها:&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://obsidian.md/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://obsidian.md/&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>
&lt;a href="https://anytype.io/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://anytype.io/&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>
&lt;a href="https://www.appflowy.io/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://www.appflowy.io/&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>
&lt;a href="https://www.focalboard.com/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://www.focalboard.com/&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>
&lt;a href="https://www.getoutline.com/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://www.getoutline.com/&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>
&lt;a href="https://bangle.io/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://bangle.io/&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>خلاصة استخدام نوشن لمدة سنة في إدارة المهام والمشاريع</title><link>https://yshalsager.com/ar/posts/one-year-of-using-notion/</link><pubDate>Thu, 30 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yshalsager.com/ar/posts/one-year-of-using-notion/</guid><description>&lt;p>التخطيط الجيد هو أول طريق تحقيق الأهداف، ومن حسن حظنا أننا نعيش في زمان فيه أدوات تخطيط رقمية تمكننا من تصور اﻷمور ووضع الخطط بطريقة أفضل من الورقة والقلم. واحدة من هذه اﻷدوات هي أداة &lt;a href="https://notion.so/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">نوشن Notion&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a> لتدوين الملاحظات والتخطيط وتنظيم المهام، وقد تعرفت عليها لأول مرة منذ سنتين تقريبا، وبدأت باستخدامها في كتابة الملاحظات وإدارة المهام دون اتباع أي نظام معين لفترة طويلة.&lt;/p>
&lt;p>وفي 2020 بدأت بتطبيق نظام &amp;ldquo;دفتر اﻹنجاز&amp;rdquo; الذي شرحه &lt;a href="https://www.youtube.com/channel/UChbuH4HULlesX_rzlozkT6Q" target="_blank" rel="noopener noreferrer">علي محمد علي&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a> في &lt;a href="http://entagia.com/epc/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">كورس التخطيط الفعال&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a> حتى نهاية السنة والتي تعرفت فيها على أوغست برادلي &lt;a href="https://www.youtube.com/channel/UCfqj2oq6LVmR3ybC2nfjqKg" target="_blank" rel="noopener noreferrer">August Bradley&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a> صاحب إطار عمل Pillars Pipelines Vaults لتنظيم شتى مناحي الحياة. وبما أنني شخص متعدد الاهتمامات وأعاني كثيرًا من تنظيم اﻷمور وفي أغلب اﻷحيان يطغى جانب ما من الحياة على الجوانب الأخرى شاهدت عدد من &lt;a href="https://www.youtube.com/playlist?list=PLAl0gPKnL3V8s7dPXoo07mYnuErhWVk8b" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المقاطع المنشورة على قناة أوغست&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a> لأرى هذا النظام، ووجدت فيه ضالتي فقررت تخصيص أول أيام من عام 2021 لمشاهدة قائمة التشغيل كاملة وتطبيق النظام على نوشن ثم نقل الصفحات القديمة من عام 2020 إلى النظام الجديد.&lt;/p>
&lt;p>واليوم نصل إلى ختام عام 2021 الذي استخدمت فيه نوشن بشكل يومي لتنظيم المهام والمشاريع والعادات والقراءة والعمل الحر وكتابة المحتوى! وفي السطور القادمة سأستعرض خلاصة استخدامي لنوشن لمدة سنة في التخطيط وتنظيم اﻷمور المختلفة، وكيف يمكن الاستفادة من هذه اﻷداة لتحقيق أقصى استفادة وإدارة الحياة بشكل أكثر تنظيمًا وفعالية.&lt;/p>
&lt;h1 id="نظام-ppv" data-numberify>نظام PPV&lt;a class="anchor ms-1" href="#نظام-ppv">&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;p>يعتبر إطار عمل PPV السبب الرئيسي في تحقيقي أكبر فائدة من أداة نوشن خلال 2021، حيث يغطي النظام العديد من نواحي الحياة وهو ما يمكنني من إراحة نفسي من عناء حفظ كل شيء في دماغي ووضعه في مكان واحد بشكل متكامل. ويتكون النظام من:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Pillars (اﻷركان): تقسيمات الحياة لتنظيم اﻷمور داخل النظام.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="pillars" src="https://yshalsager.com/ar/posts/one-year-of-using-notion/images/pillars.png" loading="lazy" width="1766" height="555" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Pipelines (خطوط المعالجة): الأمور المتعلقة بالجانب العملي مثل المهام والمشاريع والأهداف والعملاء.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="pipelines" src="https://yshalsager.com/ar/posts/one-year-of-using-notion/images/pipelines.png" loading="lazy" width="447" height="284" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Vaults (المخازن): مكان تخزين الكتب والوسائط والدورات التدريبية والملاحظات إلخ&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="vaults" src="https://yshalsager.com/ar/posts/one-year-of-using-notion/images/vaults.png" loading="lazy" width="583" height="689" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Cycles (الدورات والمراجعات): مكان المراجعة الدورة للتأكد أن اﻷمور تسير في الاتجاه السليم.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="cycles" src="https://yshalsager.com/ar/posts/one-year-of-using-notion/images/cycles.png" loading="lazy" width="468" height="405" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>وهذه هي طريقة عمل النظام:&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="ppv2" src="https://yshalsager.com/ar/posts/one-year-of-using-notion/images/ppv.png" loading="lazy" width="1920" height="1080" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>وبما أن شرح نظام مثل PPV أمر سيستغرق وقتًا طويلًا وهذا ليس سياقه فسأكتفي باﻹشارة إلى &lt;a href="https://www.youtube.com/playlist?list=PLAl0gPKnL3V8s7dPXoo07mYnuErhWVk8b" target="_blank" rel="noopener noreferrer">شرح أوغست&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a> نفسه &lt;a href="https://www.youtube.com/playlist?list=PLe5moQexuXHjTHZswsttq4yI39q665kzm" target="_blank" rel="noopener noreferrer">وشرح قناة نفع باللغة العربية&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a> لمن يرغب في التوسع في هذا اﻷمر.&lt;/p>
&lt;h1 id="مكونات-نظام-اﻹدارة-الناجح" data-numberify>مكونات نظام اﻹدارة الناجح&lt;a class="anchor ms-1" href="#مكونات-نظام-اﻹدارة-الناجح">&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;p>عند استخدام أداة قوية مثل نوشن دون منهجية واضحة أو تطبيق إطار عمل معين ﻹدارة المهام مثل PPV أو GTD وغيرها فسيواجه الشخص مشكلة كبيرة في تنظيم اﻷمور داخل البرنامَج وسيرتكب العديد من اﻷخطاء، أو أنه سيستخدم الأداة بطريقة سطحية لا تتجاوز قائمة مهام يمكن القيام بها في أي أداة بسيطة لعمل القوائم.&lt;/p>
&lt;p>ولتحقيق أقصى استفادة من نظام إدارة المهام يجب أن تتوفر فيه الخصائص التالية:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>الشفافية&lt;/li>
&lt;li>ترتيب اﻷولويات&lt;/li>
&lt;li>التركيز على المطلوب دون مشتتات&lt;/li>
&lt;li>لوحات المعلومات لرؤية اﻷمور بطرق مختلفة (قائمة مهام / تقويم / خط زمني / إلخ)&lt;/li>
&lt;li>الترابط بين مكونات النظام&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h1 id="خلاصات" data-numberify>خلاصات&lt;a class="anchor ms-1" href="#خلاصات">&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;p>خلال 2021 وباستخدام نوشن والمبادئ التي تعلمتها من علي محمد علي وأوغست برادلي، أصبحت أكثر مهارة في التخطيط للمهام وتتبع الأمور المختلفة في حياتي وكل ذلك في مكان واحد مما يمنحني رؤية أفضل للأمور التي قمت بها خلال كل أسبوع أو شهر أو ربع سنة أو سنة، ويمكنني من التخطيط طويل وقصير اﻷمد لمشاريعي الخاصة ومشاريع العملاء خلال العمل الحر، وكذلك الدورات التدريبية والبرامج العلمية وقراءة الكتب، وسأذكر فيما يلي عدد من النِّقَاط التي ستفيد كل من يرغب في التخطيط بشكل جيد لأموره المختلفة.&lt;/p>
&lt;h2 id="التخطيط-الجيد-يبدأ-من-اليوم-السابق" data-numberify>التخطيط الجيد يبدأ من اليوم السابق&lt;a class="anchor ms-1" href="#التخطيط-الجيد-يبدأ-من-اليوم-السابق">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>اليوم الذي تستيقظ فيه ولا تكون قائمة المهام لديك جاهزة ستشعر أنك ليس لديك شيء لفعله وستبدأ في تضييع الوقت إلى أن تبدأ - أو لا تبدأ - في القيام باﻷمور المهمة خلال هذا اليوم. وتكرار هذا اﻷمر سيذهب بأيامك سدى ويضيع عمرك دون فائدة! لذلك لا تنم إلا وقائمة مهام اليوم التالي جاهزة لديك، وإن حدث ولم تتمكن من القيام باﻷمر خلال ليلة اليوم السابق فقم به في بداية اليوم التالي بمجرد الاستيقاظ.&lt;/p>
&lt;h2 id="ابدأ-بالمهم-ولا-تهتم-بالباقي" data-numberify>ابدأ بالمهم ولا تهتم بالباقي&lt;a class="anchor ms-1" href="#ابدأ-بالمهم-ولا-تهتم-بالباقي">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>ابدأ يومك دائمًا بأكثر المهام تأثيرًا والتي ستعتبر يومك خالي من اﻹنجازات إن لم تقم بها. وبعد ذلك قم بباقي المهام ذات اﻷولوية اﻷقل، وحتى إن لم تتمكن من إكمال كل المهام في قائمة مهام اليوم، فأن تكمل المهمة اﻷعلى أولوية خير من ألا تفعل أي شيء أو أن تقوم بالمهام اﻷقل أهمية فقط.&lt;/p>
&lt;h2 id="تتبع-العادات-يوميا" data-numberify>تتبع العادات يوميًا&lt;a class="anchor ms-1" href="#تتبع-العادات-يوميا">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>تتبع العادات بشكل يومي يفيد في تثبيتها وكذلك في ملاحظة بعض أنماط السلوك. فمثلا عند تسجيل وقت استخدام الهاتف بشكل يومي ستلاحظ أن استخدام يصل في المتوسط إلى عدد ساعات محدد، فإذا تجاوزت هذا العدد في يوم حاول التعرف على السبب، وكذلك اﻷمر بالنسبة لتتبع أوقات النوم والاستيقاظ وساعات النوم والعادات الصحية.&lt;/p>
&lt;h2 id="خطط-للمهام-في-ظل-مشروعات-وأهداف-محددة" data-numberify>خطط للمهام في ظل مشروعات وأهداف محددة&lt;a class="anchor ms-1" href="#خطط-للمهام-في-ظل-مشروعات-وأهداف-محددة">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>عندما تضع مهامك سواء في بداية الشهر أو اﻷسبوع أو اليوم، يجب أن تكون أغلب المهام التي تقوم بها مرتبطة بمشاريع (المشروع: أمر محدد صغير ترغب في إنجازه أو مشروع فعلي تعمل عليه) وهذه المشروعات يجب أن تكون مرتبطة بأهداف بطريقة SMART (أهداف واضحة وقابلة للقياس وواقعية ومحددة بوقت زمني ويمكن تحقيقها) وأخيرًا يجب أن تكون هذه الأهداف مرتبطة برؤية محددة خاصة بك في الحياة (والرؤية هنا أقصد بها اﻷهداف الكبرى غير القابلة للقياس مثل الفقه في الدين وتعلم تطوير البرمجيات)&lt;/p>
&lt;h2 id="مرونة-النظام-أمر-مهم" data-numberify>مرونة النظام أمر مهم&lt;a class="anchor ms-1" href="#مرونة-النظام-أمر-مهم">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>من أهم العوامل المطلوبة في أي نظام للتخطيط من وجهة نظري المرونة. فإذا لم يكن النظام مرنًا كفاية وسيستغرق الكثير من الوقت للتعديل عليه، أو كان يستهلك وقتًا كبيرًا في الصيانة والتحديث، أو لا يسمح لك بالقيام باﻷمور إلا بطريقة واحدة ومحددة، فربما تكون هذه اﻷمور عوائق في استخدام النظام لفترات طويلة وتمنعك من القيام بالمطلوب بشكل أكثر إنتاجية.&lt;/p>
&lt;p>فعلى سبيل المثال، أنا استخدم &amp;ldquo;عرض التقويم&amp;rdquo; و &amp;ldquo;جدول المهام&amp;rdquo; في نوشن للتخطيط للمشاريع ومهام الأسبوع، وفي حالة حدوث أي تغيير يمكنني إما سحب المهمة من اليوم القديم إلى اليوم الجديد في &amp;ldquo;عرض التقويم&amp;rdquo; لتغيير اليوم بسرعة، بينما عن طريق &amp;ldquo;جدول المهام&amp;rdquo; يمكنني نسخ ولصق بعض خصائص المهام عندما يكون هناك مجموعة مهام مشتركة في أمر ما مثل قراءة كتاب كبير، وفي حالة عدم كون النظام مرنًا بالشكل الكافي سأضطر إلى تضييع الكثير من الوقت لعمل هذه اﻷمور.&lt;/p>
&lt;h2 id="المعرفة-الشخصية-يجب-أن-تكون-مرتبطة-بما-تقوم-به-من-مهام" data-numberify>المعرفة الشخصية يجب أن تكون مرتبطة بما تقوم به من مهام&lt;a class="anchor ms-1" href="#المعرفة-الشخصية-يجب-أن-تكون-مرتبطة-بما-تقوم-به-من-مهام">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>نوشن ليس مجرد تطبيق ﻹدارة المهام، فيمكن استخدامه أيضًا لبناء &amp;ldquo;قاعدة معرفة شخصية&amp;rdquo; Personal Knowledge Base يخزن بها مختلف أجزاء المعرفة المهمة التي يكتسبها الشخص بالقراءة أو بالمشاهدة أو بالاستماع أو بالتعلم من الدورات التدريبية. ونقطة القوة في نوشن هي أن هذه الملاحظات وأجزاء المعرفة يمكن ربطها بما تقوم به في حياتك. فيمكنك مثلًا حفظ الاقتباسات وفوائد الكتب داخل صفحة خاصة بكل كتاب، وربط هذه الفوائد بقسم معين في مخزن المعرفة الخاص بك، مثل فوائد في اللغة أو في التاريخ، وبنفس الطريقة يمكن تخزين ملاحظات المشروعات والدورات وربطها بمعرفة معينة مثل لغة برمجة.&lt;/p>
&lt;p>ويفيد ربط المعرفة في مهامك في إنشاء صفحات خاصة لكل موضوع معرفي تحتوي على الأجزاء المعرفية التي اكتسبتها مع السياق الذي كانت جزءًا منه مثل المشروع المعين والكتاب المعين والدورة المعينة، مما يعين على ربط اﻷمور ذهنيًا ببعضها وإنشاء أمور جديدة لم تكن واضحة في الدماغ بهذه الطريقة من قبل.&lt;/p>
&lt;h1 id="ختام" data-numberify>ختام&lt;a class="anchor ms-1" href="#ختام">&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;p>مع أنّ نوشن أداة ذات نفع كبير لي، إلا أنني غير راضي عنه تمامًا. إذ أنه لا يعمل إلا مع وجود اتصال باﻹنترنت والبيانات الخاصة بي مخزنة على سيرفرات الخدمة وبالتالي هي ليست ملكي في الواقع. ومع ذلك، أنوي الاستمرار في استخدام نوشن خلال 2022 إن شاء الله تعالى حتى يظهر بديل قوي يحترم الخصوصية ويعمل دون الحاجة إلى الاتصال بالإنترنت مع توفير الميزات التي أشرت إليها خلال الموضوع والتي تجعل إدارة المهام والمشروعات أمرًا مسليًا بدلًا من كونه أمرًا ثقيلًا على النفس.&lt;/p></description></item><item><title>كيف تحقق أقصى فائدة من يوتيوب وتتجنب المشتتات؟</title><link>https://yshalsager.com/ar/posts/youtube-distraction-free/</link><pubDate>Sun, 11 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yshalsager.com/ar/posts/youtube-distraction-free/</guid><description>&lt;p>يعدّ البعض اليوتيوب ضمن مواقع التواصل الاجتماعي، لكني شخصيًا أعده من مواقع الكنوز الدفينة على الإنترنت، فبإمكانك تعلم أي شيء تقريبًا عن طريق الفيديوهات على اليوتيوب. لكن المشكلة التي تلازم المواقع ذات الطابع الاجتماعي هي سرقة الوقت من مستخدميها بطريقة غير واعية. ولعل هذا الأمر يتضح جليًا عند زيارتك للكوكب الأزرق فيسبوك والمواقع التي على شاكلته، أما في يوتيوب فالمشكلة الكبرى هي تصميم الموقع بطريقة تدفعك للاستمرار في استخدامه - بصرف النظر عن الدافع الذي بدأت تصفح الموقع لأجله - فتجد أمامك مقاطع فيديو مقترحة، وقوائم تشغيل منشئة تلقائيًا من أجلك، وتعليقات وردود، وإشعارات وتنبيهات، ودوامة لا نهاية لها من الفيديوهات الترفيهية وغيرها. لكن على النقيض من فيسبوك ومواقع التواصل الأخرى التي يمكنك الاستغناء عنها دون خسارة الكثير، إذا تركت اليوتيوب بالكلية فستخسر مصدرًا هامًا من مصادر المعرفة على الإنترنت. ولحسن الحظ هناك عدة حيل تمكنك من تحقيق أقصى استفادة من اليوتيوب مع تقليل المشتتات والملهيات قدر الإمكان سأشارك إياها في السطور القادمة حتى تحافظ على وقتك القيم قدر الإمكان.&lt;/p>
&lt;div style="position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;">
&lt;iframe allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen="allowfullscreen" loading="eager" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" src="https://www.youtube.com/embed/pzh94jCg3Og?autoplay=0&amp;controls=1&amp;end=0&amp;loop=0&amp;mute=0&amp;start=0" style="position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;" title="كيف تحقق أقصى فائدة من يوتيوب وتتجنب المشتتات؟"
>&lt;/iframe>
&lt;/div>
&lt;hr>
&lt;h2 id="امنع-المشتتات" data-numberify>امنع المشتتات&lt;a class="anchor ms-1" href="#امنع-المشتتات">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>إذا كنت ممن يقضى وقتًا طويلا في استخدام اليوتيوب على جهاز الحاسب الشخصي منتقلًا من فيديو إلى آخر حتى تمضي الساعات الطوال، وتعرف في قراره نفسك أن المشكلة تكمن في اقتراحات اليوتيوب التي لا تنتهي فبإمكانك تثبيت إضافة Remove Youtube Suggestions التي تقوم بحذف الاقتراحات من صفحة الموقع الرئيسية، والشريط الجانبي لمشغل الفيديو، ونهاية الفيديو.&lt;/p>
&lt;p>
&lt;picture>&lt;img class="img-fluid mx-auto d-block" alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/youtube-distraction-free/images/remove-youtube-suggestions_hufec8dde76970a2662da67e62b1012294_61274_800x0_resize_box_3.png" loading="lazy" width="800" height="552" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>تتوفر هذه الإضافة لمتصفحي فايرفوكس وجوجل كروم، ويمكنك تثبيتها من الرابط &lt;a href="https://github.com/lawrencehook/remove-youtube-suggestions#why-should-i-use-this-plugin" target="_blank" rel="noopener noreferrer">التالي&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>أيضًا من الإضافات التي تمكنك من التحكم في العديد من الأمور التي تخص اليوتيوب إضافة &lt;a href="https://www.mrfdev.com/enhancer-for-youtube" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Enhancer for YouTube&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>. تمنحك هذه الإضافة القدرة على:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>منع وتخطي الإعلانات بمختلف أشكالها، مع إمكانية السماح للإعلانات بالظهور في القنوات التي تحددها حتى تدعم منشئي المحتوى المفضلين لديك.&lt;/li>
&lt;li>التحكم في السرعة الافتراضية لتشغيل الفيديوهات.&lt;/li>
&lt;li>إيقاف التشغيل التلقائي لمقاطع الفيديو.&lt;/li>
&lt;li>تشغيل الفيديو بالعرض الكامل للشاشة (هذا أمر مختلف عن وضع ملء الشاشة).&lt;/li>
&lt;li>إخفاء التعليقات والدردشة والمقاطع المقترحة.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>ملاحظة: هذه الإضافة ليس بإمكانها إخفاء المقترحات من الصفحة الرئيسية مثل سابقتها، لذلك اختر منهما ما يناسبك بناء على مصدر التشتيت.&lt;/p>
&lt;p>الإضافة متوفرة على متصفحات فايرفوكس وكروم وأوبيرا وإيدج.
&lt;picture>&lt;img class="img-fluid mx-auto d-block" alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/youtube-distraction-free/images/Enhancer_huf817f9b72289eea90912ea9a4855f52e_22970_800x0_resize_box_3.png" loading="lazy" width="800" height="334" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;h2 id="توقف-عن-استخدام-الموقع-والتطبيق-الرسمي-ليوتيوب" data-numberify>توقف عن استخدام الموقع والتطبيق الرسمي ليوتيوب!&lt;a class="anchor ms-1" href="#توقف-عن-استخدام-الموقع-والتطبيق-الرسمي-ليوتيوب">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>كما أوضحت في المقدمة، تتفنن التطبيقات والمواقع في إبقاء المستخدم منجذبًا لها، ففي النهاية الوقت الذي يمضيه الواحد منا على أغلب المواقع يساوي نقود تصب في جيوب أصحاب هذه المواقع، لذا كلما زاد وقت المستخدم كلما كان أفضل لهذه المواقع. ولعلك لا تعلم أيها القارئ الكريم أن شركات المواقع الكبري مثل فيسبوك وجوجل لديها أقسام متخصصة تضم علماء نفس وخبراء وظيفتهم الأساسية هي العمل على إبتداع طرق جديدة لإبقاءك مرتبطًا بهذه المواقع.&lt;/p>
&lt;p>ولذلك الحل الأفضل من وجهة نظري هو حذف التطبيق الرسمي لليوتيوب والتوقف عن استخدام الموقع الرسمي والتحول إلى استخدام البدائل التي تسمح لك بالتحكم في واجهة الموقع بالشكل الذي تريد!&lt;/p>
&lt;p>لكن قبل الرحيل من بلاد اليوتيوب يمكنك تصدير قائمة الاشتراكات حتى تتمكن من متابعة القنوات التي تهمك باستخدام بالبرامج البديلة، ولفعل ذلك نفذ الخطوات التالية:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>انتقل إلى &lt;a href="https://takeout.google.com/takeout/custom/youtube" target="_blank" rel="noopener noreferrer">صفحة تصدير بيانات حساب جوجل&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>.&lt;/li>
&lt;li>سجل الدخول إذا لم تكن مسجلًا من قبل.&lt;/li>
&lt;li>اضغط على &amp;ldquo;All data included&amp;rdquo; ثم Deselect all&amp;quot; ثم حدد &amp;ldquo;subscriptions&amp;rdquo; فقط واضغط &amp;ldquo;OK&amp;rdquo;.&lt;/li>
&lt;li>بعد ذلك اضغط على &amp;ldquo;Next step&amp;rdquo; ثم &amp;ldquo;Create export&amp;rdquo;.&lt;/li>
&lt;li>اضغط على زر التحميل &amp;ldquo;Download&amp;rdquo; عندما يظهر لبدء تحميل ملف البيانات.&lt;/li>
&lt;li>وأخيرًا قم باستخراج ملف الاشتراكات من المسار التالي داخل الملف المضغوط. &lt;code>YouTube and YouTube Music/subscriptions/subscriptions.json&lt;/code>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid mx-auto d-block" alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/youtube-distraction-free/images/Google_Takeout.png" loading="lazy" width="772" height="696" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;h3 id="برنامج-freetube" data-numberify>برنامج FreeTube&lt;a class="anchor ms-1" href="#برنامج-freetube">&lt;/a>&lt;/h3>
&lt;p>FreeTube هو برنامج حر ومفتوح المصدر يمكنك من استخدام يوتيوب بالطريقة التي تريدها، بدلًا من الطريقة التي يفرضها الموقع عليك. فهو يمنع تتبع استخدامك وبذلك ستتخلص من قائمة الاقتراحات المخصصة التي كل هدفها جذبك إلى دوامة الفيديوهات، ويمنع الإعلانات بشكل افتراضي، ويمكنك من التحكم في كل مكون من مكونات الموقع مثل:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>المقاطع المقترحة.&lt;/li>
&lt;li>المقاطع المتداولة.&lt;/li>
&lt;li>قوائم التشغيل.&lt;/li>
&lt;li>الدردشة المباشرة.&lt;/li>
&lt;li>عداد المشاهدات.&lt;/li>
&lt;li>عداد الإعجابات وعدم الإعجابات.&lt;/li>
&lt;li>عدد المشتركين.&lt;/li>
&lt;li>التعليقات.&lt;/li>
&lt;li>الاشتراكات.&lt;/li>
&lt;li>سجل المشاهدات.&lt;/li>
&lt;li>التشغيل التلقائي للفيديوهات.&lt;/li>
&lt;li>جودة الفيديوهات الافتراضية.&lt;/li>
&lt;li>سرعة تشغيل الفيديوهات.&lt;/li>
&lt;li>مستوى الصوت الافتراضي.
&lt;picture>&lt;img class="img-fluid mx-auto d-block" alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/youtube-distraction-free/images/FreeTube_Settings.png" loading="lazy" width="1875" height="1080" />
&lt;/picture>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>يتوفر البرنامَج على أنظمة التشغيل المكتبية ويندوز ولينكس وماك. ويمكنك تحميله من &lt;a href="https://freetubeapp.io/#download" target="_blank" rel="noopener noreferrer">هذا الرابط&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>بعد تحميل البرنامَج يمكنك استيراد الاشتراكات التي صدرتها في الخطوة السابقة عن طريق الدخول إلى إعدادات البرنامَج ثم القسم Data Settings ثم الضغط على زر Import Subscriptions واختيار Import YouTube (.json) ثم اختيار مِلَفّ subscriptions.json.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid mx-auto d-block" alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/youtube-distraction-free/images/FreeTube_Feed.png" loading="lazy" width="1873" height="1080" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;h3 id="تطبيق-newpipe" data-numberify>تطبيق NewPipe&lt;a class="anchor ms-1" href="#تطبيق-newpipe">&lt;/a>&lt;/h3>
&lt;p>هذا التطبيق هو الحل المثالي لكل من يعاني ضياع الوقت على تطبيق اليوتيوب على الهاتف الذكي. فهو تطبيق خفيف الحجم كثير الخصائص يدعم منصات اليوتيوب وساوند كلاود وPeerTube ومنصات أخرى، ويأتي بخصائص مثل التشغيل في الخلفية وتحميل مقاطع الصوت والفيديو، والإشارات المرجعية وسجل المشاهدة.&lt;/p>
&lt;p>
&lt;picture>&lt;img class="img-fluid mx-auto d-block" alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/youtube-distraction-free/images/NewPipe_Feed_huec8c3ba86eb3eca378f1e0e24a61c55a_224046_400x0_resize_box_3.png" loading="lazy" width="400" height="889" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>وإضافة إلى جميع ما سبق من مميزات، فتطبيق NewPipe مفتوح المصدر، ومتوفر بشكل مجاني، ويدعم كل هواتف أندرويد التي تعمل بالإصدار 4.1 أو أحدث من النظام. يمكنك تحميل التطبيق من &lt;a href="https://newpipe.net/#download" target="_blank" rel="noopener noreferrer">موقع الرسمي&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a> نظرًا لأنه غير متوفر على متجر جوجل بلاي.&lt;/p>
&lt;p>يمكنك تعديل الواجهة الرئيسية للتطبيق وإخفاء الأقسام المشتتة مثل صفحة اليوتيوب الرئيسية والمقاطع المتداولة. ويمكنك كذلك التحكم في عرض أو إخفاء التعليقات والمقاطع المقترحة ووصف الفيديو، وأيضًا التشغيل التلقائي للفيديو وجودة العرض وسرعة التشغيل.
&lt;picture>&lt;img class="img-fluid mx-auto d-block" alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/youtube-distraction-free/images/NewPipe_content_settings_hub2023c2265874157b24bdaecd0332dea_83073_400x0_resize_box_3.png" loading="lazy" width="400" height="889" />
&lt;/picture>
&lt;picture>&lt;img class="img-fluid mx-auto d-block" alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/youtube-distraction-free/images/NewPipe_edit_main_hu040c24ade6641023cfdfed5ae71f9183_24033_400x0_resize_box_3.png" loading="lazy" width="400" height="889" />
&lt;/picture>
&lt;picture>&lt;img class="img-fluid mx-auto d-block" alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/youtube-distraction-free/images/NewPipe_video_settings_hu7fb610fff9942010353e52b8d7fe6efa_80964_400x0_resize_box_3.png" loading="lazy" width="400" height="889" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>هناك أيضًا خاصيتان متميزتان في تطبيق NewPipe الأولى هي تنظيم القنوات في مجموعات مخصصة، كل مجموعة لها اسم وأيقونة خاصة بها، والثانية هي إنشاء قوائم إشارات مرجعية مخصصة يمكنك وضع ما تشاء من مقاطع الفيديو بها، وهذه القوائم متوفرة داخل التطبيق فقط ولا عِلاقة لها باليوتيوب أو حسابك عليه، وبذلك يمكنك تنظيم شتات الفيديوهات بالصورة التي تريدها وإنشاء قوائم للمشاهدة أو قوائم للمقاطع ذات الصلة ببعضها أو حتى المقاطع المتنوعة من مختلف القنوات.
&lt;picture>&lt;img class="img-fluid mx-auto d-block" alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/youtube-distraction-free/images/NewPipe_channels_hu9091195358f7135a3afe94647339e6da_24746_400x0_resize_box_3.png" loading="lazy" width="400" height="711" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;h2 id="الختام" data-numberify>الختام&lt;a class="anchor ms-1" href="#الختام">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>هذه التطبيقات والمواقع وتقنيات التواصل الحديثة سلاح ذو حدين، وقد تكون نعمة أو نقمة، فبعضنا يهدر جزء كبير من وقته عليها، بينما يستغلها آخرون لتعلم ما ينفعهم في دينهم ودنياهم. ولذا، علينا أن نحرص على ما ينفعنا وأن نحاول قدر الإمكان تحقيق أكبر فائدة من هذه الوسائل، فهي في النهاية وسائل ونحن من نطوعها ونستخدمها كيفما نشاء. أما أن نسلم أنفسنا لها وندع منشؤها يربحون من خلالنا عن طريق بيع وقتنا لهم بأبخس الأثمان فهذا أمر لا يرضى به عاقل.&lt;/p></description></item><item><title>أتمتة مهام الإنترنت باستخدام منصة Integromat</title><link>https://yshalsager.com/ar/posts/automation-with-integromat/</link><pubDate>Thu, 01 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yshalsager.com/ar/posts/automation-with-integromat/</guid><description>&lt;p>سواء كنت تستخدم الإنترنت بشكل شخصي أو لأداء الأعمال فلا بد أنك تقوم ببعض المهام الروتينية بشكل دوري والتي تستغرق الكثير من وقتك وجهدك. ولحسن الحظ تتوفر وسيلة للتخلص من هذه المهام وهي الأتمتة، فنحن نعيش في وقت يمكنك فيه تحويل أي شيء يتم عن طريق سلسلة من الأوامر إلى شكل أوتوماتيكي. سواء عن طريق استخدام البرامج البسيطة التي تتيح التحكم في حركة الماوس ولوحة المفاتيح، أو عن طريق الاستعانة بأحد المتخصصين لكتابة برنامج أو أداة تقوم بالأمر الذي تريده، أو أخيرًا استخدام إحدى منصات الأتمتة التي تعينك على إنجاز المهام بأسرع وقت وأقل تكلفة.&lt;/p>
&lt;h2 id="متى-تستخدم-الأتمتة" data-numberify>متى تستخدم الأتمتة؟&lt;a class="anchor ms-1" href="#متى-تستخدم-الأتمتة">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>من أصعب الأمور التي تتعلق بالأتمتة هي ملاحظة متى يجب استخدامها. ولذلك عليك أن تسأل نفسك ما إذا كان أحد المهام التي تقوم بها شيئًا يمكن للكمبيوتر القيام به دون مساعدتك. وباختصار يمكنك أتمتة المهمات إذا كانت:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>أمرًا يجب عليك القيام به بشكل متكرر أو وفقًا لجدول محدد.&lt;/li>
&lt;li>أمرًا يتضمن نقل المعلومات بين التطبيقات.&lt;/li>
&lt;li>أمرًا مملًا ولا يتطلب تفكيرًا عميقًا.&lt;/li>
&lt;li>أمرًا يعطلك عن الأمور المهمة التي تريد فعلها.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>وعلى سبيل المثال، يمكنك أتمتة مهام مثل:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>إعادة توجيه رسائل البريد الإلكتروني الجديدة التي تحتوي على كلمة معينة تلقائيًا إلى عنوان بريد إلكتروني آخر.&lt;/li>
&lt;li>إضافة معلومات رسائل البريد الإلكتروني الجديدة إلى جدول أو قاعدة بيانات.&lt;/li>
&lt;li>النشر التلقائي من وإلى فيس بوك وتويتر وDiscord وLinkedIn وتيليجرام.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="ما-قبل-الأتمتة" data-numberify>ما قبل الأتمتة&lt;a class="anchor ms-1" href="#ما-قبل-الأتمتة">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>قبل البدء في أتمتة أي من المهام، عليك القيام ببعض الخطوات:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>حدد المهام وصنفها حسب صفات مثل التكرار، ومقدار الوقت المستغرق لإكمالها، ومستوى التعقيد.&lt;/li>
&lt;li>تحقق من التطبيقات والخدمات التي ستُستخدم في المهام.&lt;/li>
&lt;li>قم بتقييم الخيارات، والتي تتلخص في ثلاثة بدائل: كتابة برامج مخصصة لأتمتة المهام، أو اختيار أدوات أتمتة بدون كتابة أكواد مثل Integromat، أو الاعتماد على التكامل بين التطبيقات بصورة رسمية عندما يكون ذلك متاحًا.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="أدوات-أتمتة-خدمات-الإنترنت" data-numberify>أدوات أتمتة خدمات الإنترنت&lt;a class="anchor ms-1" href="#أدوات-أتمتة-خدمات-الإنترنت">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>هناك العديد من المنصات والأدوات التي تتيح لك أتمتة مختلف الأمور عبر الإنترنت مثل Integromat وZapier وIFTTT والتي تسعي جميعها لنفس غرض توفير وقتك وجهدك والقيام بالأمور المملة بدلًا عنك. فعلى سبيل المثال، إذا كنت مسئولًا عن النشر على مواقع التواصل الاجتماعي فأنت تمضي الكثير من الوقت في الدخول إلى هذه المواقع، وكتابة المنشورات الجديدة على موقع تلو الآخر وفقًا لجدول محدد. يمكنك بدلًا من ذلك استخدام أحد خدمات الأتمتة للقيام بذلك بشكل أتوماتيكي أو حتى شبه أوتوماتيكي إذا كانت بعض الأمور تتطلب الإدخال اليدوي.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/automation-with-integromat/images/01.png" loading="lazy" width="5562" height="2414" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;h3 id="zapier" data-numberify>Zapier&lt;a class="anchor ms-1" href="#zapier">&lt;/a>&lt;/h3>
&lt;p>أحد المنصات الرائدة في توصيل التطبيقات ببعضها للقيام بمختلف الأغراض، وهو لا يزال حتى الآن الخيار الأكثر استخدامًا في أدوات الأتمتة. حيث يمكن المستخدم من عمل تكامل بين التطبيقات، ويضم مئات التطبيقات للاتصال بها واستخدامها في إنشاء وأتمتة مهام العمل.&lt;/p>
&lt;h3 id="ifttt" data-numberify>IFTTT&lt;a class="anchor ms-1" href="#ifttt">&lt;/a>&lt;/h3>
&lt;p>منصة عالمية للأتمتة والتكامل بين التطبيقات تستخدمها أكثر من 700 شركة حول العالم و17 مليون مستخدم. وهي نقطة انطلاق رائعة للأتمتة حيث تتسم بالبساطة وسهولة الاستخدام. لكن يعيبها عدم دعم المهام متعددة الإجراءات.&lt;/p>
&lt;h3 id="integromat" data-numberify>Integromat&lt;a class="anchor ms-1" href="#integromat">&lt;/a>&lt;/h3>
&lt;p>تطلق منصة Integromat على نفسها أنها الصمغ الذي يربط بين تطبيقات الإنترنت. فهي أداة قوية تمكنك من ربط وأتمتة أكثر من 500 خدمة على الإنترنت دون الحاجة لكتابة أي أكواد. كما توفر محرر بناء بصري جميل يجعل فهم مخططات المهام المعقدة أمرًا سهلًا ويسمح لك باستخدام السحب والإفلات للمكونات المختلفة لاستخدامها في الأتمتة. ونظرًا لسهولة استخدام هذه المنصة فسنقوم باستخدامها في شرح كيفية القيام بأتمتة مختلف المهام.&lt;/p>
&lt;p>وتوفر الخطة المجانية للاستخدام 1000 إجراء أوتوماتيكي شهريًا وإمكانية جدولة 2 من المهام المؤتمتة فقط، وفي حالة رغبت في الاستفادة بمزيد من الميزات يمكنك الترقية إلى الخطط المدفوعة بدءًا من 9 دولار شهريًا.&lt;/p>
&lt;h4 id="مميزات-منصة-integromat" data-numberify>مميزات منصة Integromat&lt;a class="anchor ms-1" href="#مميزات-منصة-integromat">&lt;/a>&lt;/h4>
&lt;p>هناك العديد من الأمور التي تجعل منصة Integromat مكانًا مثاليًا لأتمتة مهامك المختلفة، منها:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>وجود محرر مرئي يتيح السحب والإفلات لإضافة الوحدات والتحكم في سير العمل.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/automation-with-integromat/images/Visual.png" loading="lazy" width="1550" height="413" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>إعطاء معلومات مفصلة عن كل عملية تنفيذ يتم إجراؤها عند تنفيذ سيناريو محدد وبهذه الطريقة يمكنك معرفة ما تمت معالجته من بيانات ومتى بكل بسهولة.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/automation-with-integromat/images/inspector.png" loading="lazy" width="700" height="765" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>إمكانية استخدام الدوال لتعديل البيانات مثل برنامج إكسيل وجداول بيانات جوجل. فيمكنك بخطة بسيطة أن تقوم بجمع قيم متعددة أو تعديل قيمة تاريخ والقيام بمختلف الأمور على النصوص والأرقام والتواريخ والقوائم.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/automation-with-integromat/images/Functions.png" loading="lazy" width="850" height="416" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>استخدام البيانات مع أكثر من خدمة، عن طريق وحدات التوجيه التي تمكنك من تقسيم السيناريو الخاص بك إلى مسارات متعددة ومعالجة البيانات داخل كل مسار بشكل مختلف، وتصفية البيانات التي تمر عبر كل مسار.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/automation-with-integromat/images/Built-in-Routers.png" loading="lazy" width="750" height="802" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>التعامل مع الأخطاء والاستثناءات غير المتوقعة بشكل فعال. فيمكنك بسهولة إنشاء مسار لتطبيق أوامر أو تعليمات خاصة تحدد كيفية استمرار التنفيذ عند حدوث أخطاء.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/automation-with-integromat/images/Errors.png" loading="lazy" width="754" height="792" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;h2 id="استخدام-منصة-integromat" data-numberify>استخدام منصة Integromat&lt;a class="anchor ms-1" href="#استخدام-منصة-integromat">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>تستخدم المنصة مصطلح &amp;ldquo;السيناريوهات&amp;rdquo; لوصف خطة سير الأتمتة، ولذلك سأستخدم نفس المصطلح في السطور القادمة خلال شرح كيفية استخدام المنصة.&lt;/p>
&lt;h3 id="أولا-إنشاء-سيناريو-جديد" data-numberify>أولًا: إنشاء سيناريو جديد&lt;a class="anchor ms-1" href="#أولا-إنشاء-سيناريو-جديد">&lt;/a>&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>بعد إنشاء حساب على المنصة قم بإنشاء سيناريو فارغ عن طريق زر Create a new scenario.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/automation-with-integromat/images/dashboard.png" loading="lazy" width="1472" height="593" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>قم بالبحث عن واختيار الخدمات التي ترغب باستخدامها في عملية الأتمتة ثم اضغط على زر Continue أعلى يمين الشاشة.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/automation-with-integromat/images/services.png" loading="lazy" width="1920" height="748" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>سيظهر لك محرر السيناريو، والذي عن طريقه يمكنك تعديل كل شيء سيحدث خلال هذه المهمة وتخصيص سير العمل بالطريقة التي تناسبك.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/automation-with-integromat/images/builder.png" loading="lazy" width="1920" height="880" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>ملاحظة:&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>تنقسم وحدات بناء السيناريو إلى ثلاثة أنواع: الأول هو وحدات الخدمات، والتي تمكنك من إنشاء اتصال بالخدمة التي تريد استخدامها في الأتمتة والتحكم في المهمة التي ستتم عن طريقها. والثاني هو وحدات الأدوات، والتي تتيح لك أمورًا مثل التعامل مع المتغيرات والنصوص والأرقام. أما الأخير فهو المسؤول عن التحكم في سير العمل عن طريق إتاحة أمور مثل التكرار والتوجيه والتجميع والتراجع والإنهاء والتجاهل.&lt;/p>
&lt;h3 id="ثانيا-بناء-السيناريو" data-numberify>ثانيًا: بناء السيناريو&lt;a class="anchor ms-1" href="#ثانيا-بناء-السيناريو">&lt;/a>&lt;/h3>
&lt;p>حتى تتضح الأمور أكثر، سأقوم بإنشاء سيناريو لأتمتة النشر التلقائي على الفيس بوك وتيليجرام من خلال خلاصات الويب RSS لأحد المواقع.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>ملاحظة:&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>يمكن إضافة خدمات من داخل المحرر عن طريق الضغط على زر + الموجود أقصى اليمين بأسفل المحرر. قم بالضغط على هذا الزر واختر وحدات Facebook Page وTelegram Bot وRSS. ولإضافة أي من هذه الخدمات إلى مخطط سير العمل اضغط بزر الماوس الأيسر على الأيقونة الخاصة بها.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>بعد إضافة الخدمات إلى السيناريو اضغط على الفقاعة المركزية التي بجانبها شكل الساعة، والتي سينطلق منها باقي الإجراءات ثم اختر وحدة RSS.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/automation-with-integromat/images/rss.png" loading="lazy" width="803" height="837" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>اضغط على فقاعة RSS وقم بملء المعلومات المطلوبة (بالخط الغامق) مثل رابط الخلاصات والعدد الأقصى لما سيتم استخدامه من عناصر خلاصة الأخبار ثم اضغط OK.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/automation-with-integromat/images/feed.png" loading="lazy" width="740" height="881" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>بعد ذلك، سنحتاج إلى إضافة وحدة تحكم بسير العمل حتى نتمكن من استخدام أكثر من وحدة خدمات معًا في الخطوة القادمة. قم بالضغط على زر الإعدادات ذو اللون الأخضر واختر Router.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/automation-with-integromat/images/router.png" loading="lazy" width="559" height="1004" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>ثم قم بتوصيل وحدة Router بالفقاعة الرئيسية عن طريق السحب من نصف الدائرة الموجودة بجانب الفقاعة والتوصيل بالفقاعة الأخرى.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/automation-with-integromat/images/connect.png" loading="lazy" width="800" height="521" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>والآن يمكنك إضافة وحدات خدمات الفيس بوك وبوت تيليجرم وتوصيلهما بوحدة Router.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/automation-with-integromat/images/ready-services.png" loading="lazy" width="1130" height="723" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>ستلاحظ وجود فقاعات حمراء فوق وحدات الخدمات التي أضفتها، وذلك لأن هذه الخدمات تحتاج إلى بعض الإعداد. اضغط على وحدة الفيس بوك حتى تقوم بتوصيل حسابك الذي سيُستخدم في هذه المهمة، ثم اختر الصفحة التي تريد النشر عليها.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>تحتاج أيضًا إلى اختيار ما سيتم نشره على الصفحة من محتوى خلاصة الأخبار. فكما تلاحظ، عند الضغط على خانة Message تظهر نافذة لاختيار المحتوى. في حالتنا هذه يمكنك اختيار عنوان الخلاصة Title ومحتواها Description، ويمكنك كتابة أي شيء تريده في نفس الخانة أو التنسيق بإضافة سطر جديد بين العنوان والمحتوى وما إلى ذلك. ثم أخيرًا اضغط على خانة URL وحدد ال URLالذي بداخل خلاصة الأخبار.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/automation-with-integromat/images/facebook.png" loading="lazy" width="1232" height="870" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>ولإعداد بوت التيليجرام للنشر تحتاج للقيام بنفس الخطوات السابقة، لكن هذه المرة ستقوم بوضع القناة أو المجموعة التي سيتم النشر بها في خانة Chat، والمحتوى في خانة Text.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/automation-with-integromat/images/Telegram.png" loading="lazy" width="666" height="848" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;h3 id="ثالثا-جدولة-السيناريو" data-numberify>ثالثًا: جدولة السيناريو&lt;a class="anchor ms-1" href="#ثالثا-جدولة-السيناريو">&lt;/a>&lt;/h3>
&lt;p>والآن أصبح السيناريو الخاص بنا جاهزًا لكن نحتاج للقيام بأمرين: التأكد من أن السيناريو يعمل بنجاح من خلال الضغط على زر التشغيل الموجود أسفل يسار الشاشة وبجانبه Run Once، وتحديد الجدولة التي سيعمل بها السيناريو تلقائيًا عن طريق الضغط على زر الساعة الموجود بالشريط السفلي وتغيير إعدادات الجدولة كما نريد.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/automation-with-integromat/images/Schedule.png" loading="lazy" width="884" height="843" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>وأخيرًا أصبح كل شيء جاهزًا ويمكننا تفعيل السيناريو من خلال زر التفعيل أسفل يسار الشاشة.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/automation-with-integromat/images/completed.png" loading="lazy" width="756" height="735" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>ملاحظة:&lt;/strong> بدلاً من إنشاء سيناريو فارغ يمكنك استيراد سيناريو جاهز من القوالب المتوفرة ثم التعديل عليه لتوفير الوقت والجهد.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>استثمار الوقت&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>قد تشعر بأن هذا الأمر معقد للغاية ولا يستحق كل هذا التعب لأجله، لكن بمجرد أن تفهم هذه المفاهيم الأساسية وتبدأ ببناء سيناريوهات خاصة بك حتى لو كانت بسيطة فستعرف أن الأمر يستحق بذل بعض المجهود وأنه ليس بهذه الصعوبة. وكن متأكدًا أن استثمار بعض الوقت لأتمتة المهام الروتينية سيوفر عليك ساعات طويلة من العمل اليدوي المتكرر ويجعلك قادرًا على إنفاق وقتك في أمور أخرى مهمة بشكل أفضل.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>هذا الموضوع نُشر باﻷصل في مجلة لغة العصر العدد 238 شهر 10-2020 ويمكن الإطلاع عليه &lt;a href="https://drive.google.com/file/d/10yGy3Wdzek_WEmmI2v3_tN8vRzFZbC1D/view?usp=sharing" target="_blank" rel="noopener noreferrer">هنا&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/automation-with-integromat/images/238-03.png" loading="lazy" width="2077" height="2813" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/automation-with-integromat/images/238-04.png" loading="lazy" width="2077" height="2813" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/automation-with-integromat/images/238-05.png" loading="lazy" width="2077" height="2813" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/automation-with-integromat/images/238-06.png" loading="lazy" width="2077" height="2813" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/automation-with-integromat/images/238-07.png" loading="lazy" width="2077" height="2813" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/automation-with-integromat/images/238-08.png" loading="lazy" width="2077" height="2813" />
&lt;/picture>
&lt;/p></description></item></channel></rss>