<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>تقارير on يوسف شعبان الصغير</title><link>https://yshalsager.com/ar/categories/%D8%AA%D9%82%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%B1/</link><description>آخر التدوينات من in تقارير يوسف شعبان الصغير</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ar-eg</language><copyright>جميع الحقوق محفوطة © 2013-{year} yshalsager.</copyright><lastBuildDate>Tue, 01 Mar 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yshalsager.com/ar/categories/%D8%AA%D9%82%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%B1/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>هل تغير المصادقة دون كلمة مرور مستقبل تقنيات المصادقة؟</title><link>https://yshalsager.com/ar/posts/passwordless-authentication/</link><pubDate>Tue, 01 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yshalsager.com/ar/posts/passwordless-authentication/</guid><description>&lt;p>بالنسبة لأغلب المستخدمين تعد كلمة المرور الطريقة المألوفة والسهلة لتسجيل الدخول دائما، حيث تضمن كلمة المرور القوية أنك وحدك من يمكنه الوصول إلى البيانات أو الأجهزة أو الخدمات الحساسة. وقد اعتاد الأشخاص إدخال بيانات تسجيل الدخول، على الرغم من وجود أدوات لجعل عملية تسجيل الدخول تتم بطريقة مختلفة أكثر أمانا، ولذلك يعتقد الكثير من الخبراء في مجال الأمان الرقمي أن استخدام كلمات المرور كآلية للمصادقة سيختفي قريبا بسبب التوجه نحو مستقبل بدون كلمات مرور.&lt;/p>
&lt;h2 id="الواقع-وكلمات-المرور" data-numberify>الواقع وكلمات المرور&lt;a class="anchor ms-1" href="#الواقع-وكلمات-المرور">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>تُظهر الاستطلاعات التي تتم بشكل دوري أن أغلب الأشخاص يستخدمون كلمات مرور بسيطة، وأن كلمات المرور الأكثر شيوعًا هي &amp;ldquo;123456&amp;rdquo; و &amp;quot;password&amp;quot; وتاريخ ميلاد المستخدم، ويمكن للمخترقين والمخربين تخمين كلمات مرور مثل هذه بسهولة، لذلك يُوصى باستخدام كلمات مرور معقدة بها مجموعة عشوائية من الأرقام والحروف وعلامات الترقيم. ومن وجهة نظر أمنية، فمن الأفضل أن يكون لديك كلمة مرور معقدة فريدة لكل خدمة تستخدمها، لأن إعادة استخدام بيانات تسجيل الدخول لجميع الخدمات والأجهزة التي تستخدمها يعرضك لخطر الاختراق بشكل كبير بمجرد أن يكتشف المتسلل كلمة مرور مستخدمة أكثر من مرة، وبذلك يمكنه استخدامها لتسجيل الدخول إلى جميع أنواع الخدمات والمواقع وسرقة حساباتك فيها. وأوضحت دراسة قامت بها Verizon في عام 2017، أن 81 بالمئة من هجمات خرق أمان البيانات كانت نتيجة استخدام كلمات مرور ضعيفة أو افتراضية أو بسبب سرقة كلمات المرور.&lt;/p>
&lt;p>وبالإضافة إلى الجانب الأمني، فالطريقة التي نسجل بها الدخول حاليًا ليست سهلة الاستخدام بالنسبة لكل الناس، فعلى سبيل المثال إذا نسيت بيانات تسجيل الدخول لأحد التطبيقات المهمة داخل العمل فيجب عليك طلب تغيير كلمة السر من مسؤول تكنولوجيا المعلومات بالعمل، وبعد ذلك يتم تكليف المسؤول بطلب تغيير كلمة السر الخاصة بك، مما يعني أنك وزميلك ستقضيان بعض الوقت في معالجة هذا الخطأ. وهناك أيضًا المزيد من الجوانب السلبية لكلمات المرور مثل عدد المرات التي تقوم فيها بإدخال كلمة المرور خلال عمليات تسجيل الدخول عدة مرات في اليوم لفتح نظام معين.&lt;/p>
&lt;p>وعلى الرغم كون المصادقة متعددة العوامل أو MFA طريقة مثالية للتخفيف من الجوانب السلبية لكلمات المرور فهناك العديد من التحديات فيما يتعلق بتأهيل المستخدمين لاستخدامها، كما أن المصادقة متعددة العوامل ما زالت عرضة للمزيد من الهجمات مثل اختراق &amp;quot;الهجوم الوسيط&amp;quot; والتصيد الاحتيالي.&lt;/p>
&lt;h2 id="المصادقة-دون-كلمة-مرور" data-numberify>المصادقة دون كلمة مرور&lt;a class="anchor ms-1" href="#المصادقة-دون-كلمة-مرور">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>المصادقة دون كلمة مرور هي طريقة مصادقة يمكن للمستخدم بواسطتها تسجيل الدخول إلى نظام ما، دون إدخال كلمة مرور (وتذكرها) أو أي رمز سري آخر يعتمد على معرفة المستخدم له. وفي أغلب تطبيقات هذه الآلية يُطلب من المستخدمين إدخال معرفهم العام (اسم المستخدم ورقم الهاتف وعنوان البريد الإلكتروني وما إلى ذلك) ثم إكمال عملية المصادقة عبر توفير إثبات هوية آمن بواسطة جهاز مسجل أو رمز مميز.&lt;/p>
&lt;p>وتعتمد أساليب المصادقة دون كلمة مرور عادةً على البنية التحتية لتشفير المفتاح العام (نوع من التشفير يوجد فيه زوج من مفاتيح التشفير هما المفتاح المعلن والمفتاح السري. المفتاح السري يبقى سرا أما المفتاح المعلن فيمكن توزيعه. ويكون المفتاحان مرتبطان بعملية حسابية معينة ولا يمكن التوصل إلى أحد المفتاحين عن طريق الآخر) حيث يتم توفير المفتاح العام خلال التسجيل في خدمة المصادقة (سواء كانت خادم أو تطبيق أو موقع ويب) بينما يتم الاحتفاظ بالمفتاح الخاص على جهاز المستخدم (سواء كان جهاز كمبيوتر أو هاتف ذكي أو رمز أمان خارجي) ولا يمكن الوصول إليها إلا بواسطة تقديم توقيع بيومتري أو عامل مصادقة آخر لا يعتمد على المعرفة.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>وتنقسم هذه العوامل إلى فئتين:&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>عوامل الملكية (&amp;quot;شيء يمتلكه المستخدم&amp;quot;) مثل الهاتف أو
رمز OTP المميز أو بطاقة ذكية أو رمز الجهاز.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>عوامل الترابط (&amp;quot;شيء ما يكون جزءًا من المستخدم&amp;quot;) مثل بصمات الأصابع ومسح الشبكية والتعرف على الوجه أو الصوت ومعرفات القياسات الحيوية الأخرى.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>وقد تستخدم أيضا مجموعة من العوامل الأخرى مثل الموقع الجغرافي وعنوان الشبكة والأنماط السلوكية والإيماءات.&lt;/p>
&lt;p>أحيانًا يتم الخلط بين المصادقة دون كلمة مرور والمصادقة متعددة العوامل (MFA) حيث يستخدم كلاهما مجموعة متنوعة من عوامل المصادقة، لكن الفرق بينهما هو أن المصادقة متعددة العوامل تستخدم كطبقة إضافية من الأمان بجانب المصادقة باستخدام كلمة المرور، أما المصادقة دون كلمة مرور فلا تتطلب رمز سري محفوظ وعادة ما يستخدم فقط عامل واحد آمن للغاية لمصادقة الهوية، مما يجعلها أسرع وأبسط للمستخدمين.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="1" src="https://yshalsager.com/ar/posts/passwordless-authentication/images/1.png" loading="lazy" width="3238" height="1542" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;h2 id="الميزات-والعيوب" data-numberify>الميزات والعيوب&lt;a class="anchor ms-1" href="#الميزات-والعيوب">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>هناك العديد من الميزات التي تقدمها المصادقة دون كلمات مرور
مثل:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>المزيد من الأمان&lt;/strong>: من المعروف أن كلمات المرور هي نقطة ضعف في أنظمة الكمبيوتر والمسؤول الأكبر عن أغلب الاختراقات الأمنية، وبالاستغناء عنها ستختفي كل المشاكل المتعلقة بها.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>الوصول إلى التطبيقات والخدمات بشكل أسرع&lt;/strong>: لم يعد المستخدمون بحاجة إلى إنشاء كلمات المرور أو إدارتها أو تذكرها، وبدلا من ذلك يمكنهم تسجّيل الدخول بنظرة أو ضغطة واحدة للوصول إلى التطبيقات.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>تجربة مستخدم أفضل&lt;/strong>: عدم استخدام كلمات مرور سيريح المستخدمين من تذكر كلمات المرور المعقدة والامتثال لسياسات الأمان المختلفة، وتجديد كلمات المرور بشكل دوري.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>خفض تكلفة تكنولوجيا المعلومات&lt;/strong>: نظرًا لعدم الحاجة إلى تخزين كلمات المرور وإدارتها فلن ينشغل فرق تكنولوجيا المعلومات بوضع سياسات كلمات المرور، واكتشاف التسريبات، وإعادة تعيين كلمات المرور المنسية، والامتثال للوائح تنظيم تخزين كلمات المرور.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>قابلية التوسع&lt;/strong>: إدارة عمليات تسجيل دخول متعددة دون تعقيد.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>أما العيوب فيمكن إجمالها في:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>تكلفة التنفيذ&lt;/strong>: يؤدي استخدام المصادقة دون كلمة مرور إلى التوفير على المدى الطويل، لكن تكلفة التنفيذ تعد أمرًا معيقًا للعديد من المستخدمين المحتملين حيث ترتبط التكلفة بضرورة توضيح آلية المصادقة الجديدة للمستخدمين الحاليين وكذلك تكلفة الأجهزة الإضافية التي يتم توزيعها على المستخدمين (مثل أجهزة OTPs أو مفاتيح الأمان).&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>التدريب والخبرة اللازمتان&lt;/strong>: تتطلب المصادقة دون كلمة مرور تكيف كل من فرق تكنولوجيا المعلومات والمستخدمين.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>نقطة واحدة للفشل&lt;/strong>: خاصة عمليات التنفيذ التي تستخدم OTP أو إرسال الإشعارات إلى تطبيقات الهواتف، ويمكن أن يسبب ذلك مشكلة للمستخدم في حالة تحطم الهاتف أو فقده أو سرقته أو تغييره.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="تبني-المصادقة-دون-كلمات-المرور" data-numberify>تبني المصادقة دون كلمات المرور&lt;a class="anchor ms-1" href="#تبني-المصادقة-دون-كلمات-المرور">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>حاليًا هناك العديد من الشركات التي بدأت فعلًا بإيجاد طرق لاستبدال كلمة المرور، مثل Windows Hello الخاص بمايكروسوفت والموجود منذ 2016 ويعمل عن طريق فحص الوجه لتسجيل الدخول إلى جهاز ويندوز الخاص بك. ووفقًا لمايكروسوفت، يستخدم 150 مليون مستخدم شهريا هذه الميزة دون الاعتماد على كلمة مرور، ويسجل كل موظف تقريبًا داخل الشركة نفسها الدخول بهذه الطريقة. كما توفر مايكروسوفت أسلوب آخر للمصادقة بدون كلمة مرور هو مفاتيح أمان معيار FIDO2 (الهوية السريعة عبر الإنترنت) المستند إلى المعايير هذا باستخدام اثنان من البروتوكولات هما WebAuthN وCTAP، وتتوفر مفاتيح أمان معيار FIDO2 في الغالب على هيئة USB أو NFC.&lt;/p>
&lt;p>وتعمل شركة Okta التي توفر إدارة الهوية والوصول كخدمة (IDaaS) أيضًا على طرق أقل اعتمادًا على كلمات المرور، حيث تتيح منصة Okta للمستخدمين الوصول إلى تطبيقات الأعمال التي يحتاجون إليها عن طريق تسجيل الدخول مرة واحدة فقط. وتتحقق المنصة من العديد من عوامل المصادقة للتأكد من أن المستخدم هو الشخص الذي يحق له الوصول فعلًا، ثم يتم منحه حق الوصول إلى تطبيقات CRM وERP المطلوبة مثلا، وهو الشيء الذي يتطلب عادةً عدة عمليات تسجيل دخول منفصلة. ويمكن باستخدام Okta اختيار بصمة الإصبع أو مسح الوجه كوسيلة للوصول إلى جميع التطبيقات.&lt;/p>
&lt;h2 id="ما-مدى-واقعية-المصادقة-دون-كلمة-مرور" data-numberify>ما مدى واقعية المصادقة دون كلمة مرور؟&lt;a class="anchor ms-1" href="#ما-مدى-واقعية-المصادقة-دون-كلمة-مرور">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>ليس الجميع مقتنعًا بأن كلمة المرور ستلعب دورًا أقل خلال السنوات القادمة. فعلى سبيل المثال يعتقد خبراء شركة KnowBe4 الرائدة في التدريب في مجال التوعية الأمنية ومنصة محاكاة التصيد الاحتيالي الأكبر في العالم أن آلية كلمات المرور بها العديد من المشاكل، وأن عالمًا دون كلمات مرور سيكون جميلا، لكن في الوقت نفسه على الرغم من وجود تقنيات واعدة لاستبدال كلمات المرور لفترة طويلة إلا أن هذه الحلول لم تطبق كما يجب، ونتيجة لذلك غالبًا ما نرى استمرار دعم كلمات المرور في أغلب الخدمات.&lt;/p>
&lt;p>ويرجع ذلك أيضًا إلى حقيقة أن البدائل لا تعمل دائمًا، فعلى سبيل المثال لا تعمل مصادقة الرسائل القصيرة بشكل جيد في الأماكن التي بها تغطية شبكة قليلة، وقد يستغرق الأمر أحيانًا دقائق حتى تصل الرسالة النصية وبذلك تنتهي صلاحية الرمز المرسل قبل وصوله بالفعل.&lt;/p>
&lt;p>ووفقًا لتقديرات KnowBe4 فإن كلمات المرور مدعومة حاليًا بنسبة 99% من الخدمات على الإنترنت بينما لا تتوفر البدائل بأي نسبة كبيرة. وبالنظر إلى هذه الحقائق فالاعتماد على طرق المصادقة الأخرى بشكل كلي لن يتم في غضون بضع سنوات فقط.&lt;/p>
&lt;h2 id="بدائل-كافية-وخليط-واقعي" data-numberify>بدائل كافية وخليط واقعي&lt;a class="anchor ms-1" href="#بدائل-كافية-وخليط-واقعي">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>ليس كل بديل يعني بالضرورة نهاية كلمة المرور، فمدير كلمات المرور على سبيل المثال هو أداة مفيدة يمكنها إدارة عملية المصادقة بدلا عنك، ويمكنك بواسطتها حفظ كلمة مرور معقدة لكل خدمة، لذا تعدّ بديل أكثر أمانًا يستبدل إلى حد ما كلمات المرور على الرغم من اعتماد هذه الأدوات على كلمات المرور بذاتها. وبالطبع هناك أيضًا مخاطر مرتبطة بهذا البديل مثل اختراق مدير كلمات المرور أو فقدان أو نسيان كلمة مرور المدير الرئيسية.&lt;/p>
&lt;p>وتشترك طرق المصادقة الحالية في زيادة حماس الناس للانتقال إلى بديل لكلمة المرور، ونتيجة لذلك يتبنى مزيد من الأشخاص طريقة مصادقة غير طريقة استخدام اسم المستخدم وكلمة المرور المألوفة، لكن بالنظر إلى مدى توغل طريقة المصادقة التقليدية يبدو أن المصادقة دون كلمة مرور ستظل في الوقت الحالي أداة تقدمها بعض الخدمات، ولا يبدو أن نهاية كلمات المرور ستكون في وقت قريب.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>هذا الموضوع نُشر باﻷصل في مجلة لغة العصر العدد 255 شهر 03-2022 ويمكن الإطلاع عليه &lt;a href="https://drive.google.com/file/d/1WSE8sZrPba8S770i58WIeMVXwkpAVTzz/view?usp=sharing" target="_blank" rel="noopener noreferrer">هنا&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/passwordless-authentication/images/255-2.png" loading="lazy" width="1240" height="1755" />
&lt;/picture>
&lt;/p></description></item><item><title>تطبيق Clubhouse.. بين مشاكل الأمان والخصوصية وصراع المنافسين</title><link>https://yshalsager.com/ar/posts/clubhouse-privacy-issues/</link><pubDate>Sat, 01 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yshalsager.com/ar/posts/clubhouse-privacy-issues/</guid><description>&lt;p>غالبا لا تثير الشبكات الاجتماعية الجديدة ضجة بمجرد إطلاقها، لكن تطبيق Clubhouse مختلف. فقد سبب التطبيق ضجة كبيرة على الجانبين الإيجابي والسلبي بمجرد ظهوره في 2020 والذي كان توقيتًا مثاليًا لوجود أكثر الأشخاص في المنزل، وبسبب اعتماد التطبيق على نظام الدعوات، وتواجد العديد من المشاهير عليه مثل إيلون ماسك، وكونه تطبيقًا حصريًا لنظام iOS فقد جلب مزيدًا من الاهتمام نحوه. أما الجانب الآخر لكثره الكلام حول التطبيق فهو ظهور العديد من المشاكل المتعلقة بالأمان والخصوصية به، واندلاع المنافسة بين عمالقة التكنولوجيا وتطبيقات التواصل من جهة، ومنصة Clubhouse من جهة، حيث بدأت الشركات ببناء تطبيقات مشابهة ل Clubhouse أو بجلب ميزاته إلى تطبيقاتها الموجودة حاليا.&lt;/p>
&lt;h2 id="ما-هو-clubhouse" data-numberify>ما هو Clubhouse؟&lt;a class="anchor ms-1" href="#ما-هو-clubhouse">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>تطبيق Clubhouse هو شبكة اجتماعية تعتمد على الصوت فقط، فهو يحول المكالمات الصوتية الجماعية إلى غرف صوتية يمكنها استضافة عدد يصل إلى 5000 من المستخدمين وتمكينهم من الدردشة باستخدام صوتهم فقط دون إتاحة دردشة الفيديو أو الدردشة النصية.&lt;/p>
&lt;p>ويمكن لمنشئ الغرفة دعوة أعضاء آخرين ليكونوا متحدثين أو مشرفين، ويمكن أن تكون الغرفة خاصة أو عامة، فإذا كانت الغرفة عامة، يمكن لأي شخص الانضمام إليها باستخدام رابط الدعوة أو من خلال صفحة الاستكشاف بالتطبيق. وبمجرد دخولك إلى الغرفة العامة، يمكنك الاستماع بهدوء لكل شخص في الغرفة. وعندما ينضم أي شخص إلى الغرفة فإنه يكون مستمعًا بشكل افتراضي، ويمكن لمن يرغب بالمشاركة في المناقشة استخدام ميزة رفع اليد، ويمكن لمسؤولي الغرفة السماح للشخص بالتحدث والمشاركة. أما عندما ترغب في مغادرة الغرفة أو إغلاق التطبيق، فيمكنك فعل ذلك دون إثارة أي ضجة حيث لا تظهر أي إشعارات عند انضمام شخص ما أو مغادرته للغرفة.&lt;/p>
&lt;h2 id="حظر-التطبيق-في-الصين-بسبب-غياب-الرقابة" data-numberify>حظر التطبيق في الصين بسبب غياب الرقابة&lt;a class="anchor ms-1" href="#حظر-التطبيق-في-الصين-بسبب-غياب-الرقابة">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>وفي شهر فبراير الماضي حظرت الصين تطبيق Clubhouse فجأة دون مقدمات، وذلك بعد أن بدأ التطبيق في اكتساب شعبية كبيرة داخل الصين. وبما أن التطبيق كان غير مدرج بمتجر التطبيقات الصيني، فمن غير الممكن التعرف على عدد المستخدمين الفعليين من الصين. كما تم أيضا حظر واجهة برمجة التطبيقات الخاصة ب Clubhouse في وقت لاحق وكذلك منع رموز التحقق من الوصول إلى أرقام الهواتف الصينية. أما سبب الحظر فهو عدم خضوع تطبيق الدردشة الصوتي للرقابة من قبل الحكومة الصينية، وبذلك انضم Clubhouse إلى قائمة الشبكات الاجتماعية المحظورة الطويلة والتي تشمل فيسبوك وإنستاجرام وتويتر.&lt;/p>
&lt;h2 id="مشاكل-الخصوصية-والأمان" data-numberify>مشاكل الخصوصية والأمان&lt;a class="anchor ms-1" href="#مشاكل-الخصوصية-والأمان">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>لم تتوقف التقارير حول خصوصية المستخدمين وبياناتهم عن الصدور من المنظمات المتخصصة والباحثين الأمنيين منذ بداية انتشار التطبيق. فوفقًا لمرصد ستانفورد للإنترنت، هناك بعض العيوب الأمنية التي يمكن استغلالها للوصول لمحادثات المستخدمين والتجسس عليهم بسهولة، وقد أثبت مخترق صحة هذا الكلام حيث قام بسحب الصوت من المنصة وبثه على موقع خاص بطرف خارجي.&lt;/p>
&lt;p>ويستخدم تطبيق Clubhouse بنية تحتية خلفية لمعالجة الصوت وحركة مرور البيانات مقدمة من شركة AgoraIO التي يقع مقرها بشنغهاي بالصين، وبالتالي يمكن للحكومة الصينية الوصول إلى أي بيانات تطلب من الشركة تزويدها بها.&lt;/p>
&lt;p>ويوضح تقرير مرصد ستانفورد عددًا من المشاكل الأخرى بالتطبيق، مثل نقل معرفات المستخدمين الفريدة وكذلك معرفات الدردشات في هيئة ملفات نصية دون تشفير أو تعمية، وبالتالي يمكن الحصول على هذه المعلومات من خلال قيام المخترق أو مزود خدمة الإنترنت بعملية تحليل للشبكة.&lt;/p>
&lt;p>كما تتضمن سياسة الخصوصية لتطبيق Clubhouse عددًا من النقاط المثيرة للجدل فيما يتعلق ببيانات المستخدم&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;h3 id="يسجل-التطبيق-صوتك" data-numberify>يسجل التطبيق صوتك.&lt;a class="anchor ms-1" href="#يسجل-التطبيق-صوتك">&lt;/a>&lt;/h3>
&lt;p>يقوم التطبيق بتسجيل الصوت بمجرد دخولك لأي غرفة بشكل تلقائي، ولا يمكن للمستخدم التحكم في هذا الأمر. وتوضح الشركة بأن الغرض من هذه الخاصية هو الاحتفاظ بهذه التسجيلات لفترة مؤقتة من أجل إجراء تحقيقات إذا تم الإبلاغ عن أي انتهاكات تحدث في الغرفة، وإذا لم يحدث ذلك يتم حذف التسجيلات بعد إنهاء غرفة الدردشة.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;h3 id="لا-يمكنك-حذف-أي-معلومات-يشاركها-الآخرين-حولك" data-numberify>لا يمكنك حذف أي معلومات يشاركها الآخرين حولك.&lt;a class="anchor ms-1" href="#لا-يمكنك-حذف-أي-معلومات-يشاركها-الآخرين-حولك">&lt;/a>&lt;/h3>
&lt;p>يقوم التطبيق عند دعوتك لأي شخص بأخذ كامل قائمة جهات الاتصال لديك ورفعها إلى السيرفرات الخاصة به، وبالتالي، حتى لو لم تكن قد أنشأت حسابًا، إذا كان شخص تعرفه لديه حساب فهناك احتماليه كبيرة أن يكون لدى Clubhouse رقم هاتفك بالفعل. وعلاوة على ذلك، إذا استخدم شخص ملفاته الشخصية على وسائل التواصل الاجتماعي للتسجيل في Clubhouse فإنه سيقوم بجمع وتخزين وتحديث المعلومات المرتبطة بحساب الطرف الثالث المستخدم بشكل دوري، مثل قوائم الأصدقاء أو المتابعين، وفقًا لنص سياسة الخصوصية. وإلى الآن لا توجد آلية لحذف أي معلومات شخصية عنك، سواء تم جمعها من خلال قوائم جهات الاتصال أو من خلال شبكات التواصل الاجتماعي الأخرى.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;h3 id="لا-يوجد-اختيار-لحذف-حسابك-من-على-المنصة" data-numberify>لا يوجد اختيار لحذف حسابك من على المنصة.&lt;a class="anchor ms-1" href="#لا-يوجد-اختيار-لحذف-حسابك-من-على-المنصة">&lt;/a>&lt;/h3>
&lt;p>إذا كان لديك حساب Clubhouse، فلا يمكنك حذفه دون إرسال بريد إلكتروني إلى حساب الدعم، فالتطبيق لا يوجد به أي اختيار لحذف حسابك، كما لا توجد أي تعليمات حول ما تحتاج للقيام به إذا كنت ترغب في حذف الحساب. وبالتالي الحل الوحيد المتوفر هو إرسال بريد إلكتروني إلى &amp;ldquo;&lt;a href="mailto:support@alphaexplorationco.com">support@alphaexplorationco.com&lt;/a>&amp;rdquo; لطلب إلغاء حسابك، وانتظار أن يقوم شخص من فريق الدعم باتخاذ إجراء.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;h3 id="يمكن-للتطبيق-مشاركة-معلوماتك-الشخصية-دون-إخطارك" data-numberify>يمكن للتطبيق مشاركة معلوماتك الشخصية دون إخطارك.&lt;a class="anchor ms-1" href="#يمكن-للتطبيق-مشاركة-معلوماتك-الشخصية-دون-إخطارك">&lt;/a>&lt;/h3>
&lt;p>واحدة من أكبر الأسئلة المثيرة للجدل بخصوص Clubhouse هو كيف تعتزم المنصة كسب المال. وبالنظر إلى سياسة الخصوصية، فمن الواضح أن المنصة ستعتمد على شكل من أشكال الإعلانات أو نظام الرعاية. وللاستعداد لذلك توضح سياسة الخصوصية أن المنصة &amp;ldquo;قد تشارك البيانات الشخصية مع الشركات التابعة الحالية والمستقبلية&amp;rdquo;. كما يوضح نفس القسم بسياسة الخصوصية أن Clubhouse قد يشارك فئات من البيانات الشخصية المذكورة دون إشعارك. وهذا يعني أنه ليس لديك الحق في معرفة أن معلوماتك الشخصية التي تم جمعها من قبل التطبيق يتم استخدامها خارج التطبيق.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;h3 id="تطبيق-clubhouse-يقوم-بتتبعك" data-numberify>تطبيق Clubhouse يقوم بتتبعك.&lt;a class="anchor ms-1" href="#تطبيق-clubhouse-يقوم-بتتبعك">&lt;/a>&lt;/h3>
&lt;p>تقول سياسة الخصوصية أن المنصة تستخدم ملفات تعريف الارتباط وتقنيات التتبع لمراقبة ما تفعله داخل تطبيق Clubhouse وعلى موقع الويب الخاص بالمنصة، وذلك على الرغم من أنها لا تستخدم أي وسائل ربح حاليًا. كما تذكر أيضًا أن المنصة قد تقوم بمشاركة بيانات التعريف وبيانات النشاط الخاصة بك مع منصات وسائل التواصل الاجتماعي والشركاء الإعلانيين الآخرين الذين سيستخدمون المعلومات في استهدافك بإعلاناتهم على منصات وسائل التواصل الاجتماعي وغيرها من مواقع الويب، ويمكن اعتبار هذا البند على أنه &amp;ldquo;بيع&amp;rdquo; صريح لبيانات المستخدمين الشخصية.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;h2 id="بداية-صراع-المنافسين" data-numberify>بداية صراع المنافسين&lt;a class="anchor ms-1" href="#بداية-صراع-المنافسين">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>مع تزايد شعبية Clubhouse بدأت الشبكات الاجتماعية الأخرى بالعمل على نسختها الخاصة من المنصة أو على دمج ميزات المنصة مع تطبيقاتها الموجودة بالفعل. ووفقًا لشركة تحليل البيانات Sensor Tower لدى التطبيق المتاح على هواتف آيفون فقط حوالي 3.6 ملايين مستخدم في جميع أنحاء العالم (حتى 2 فبراير الماضي)، وبذلك فإن فرصة المنافسة شديدة وخصوصًا على أنظمة التشغيل الأخرى مثل أندرويد الذي يحتل صدارة أنظمة تشغيل الهواتف المحمولة.&lt;/p>
&lt;h3 id="فيسبوك" data-numberify>فيسبوك&lt;a class="anchor ms-1" href="#فيسبوك">&lt;/a>&lt;/h3>
&lt;p>نشرت صحيفة نيويورك تايمز تقريرًا في فبراير الماضي حول تطوير غرف صوتية ضمن تطبيقها ماسنجر. وتمتلك فيسبوك تاريخًا حافلًا باستنساخ منافسيه، فمثلا في 2016 نسخت إنستاجرام ميزة القصص من تطبيق سناب شات المنافس.&lt;/p>
&lt;p>ووفقًا لما ذكر نقلاً عن مطور الهواتف Alessandro Paluzzi في التقرير، سيتيح الفيسبوك لأي شخص لديه حساب على الموقع استخدام الغرف الصوتية الحية من خلال الموقع نفسه دون الحاجة إلى الانتقال إلى تطبيق ماسنجر. وسيتم عرض معلومات مثل عنوان الغرفة وعدد المتحدثين وعدد المستمعين عند الانضمام لها دون الدخول لوضع الشاشة الكاملة.&lt;/p>
&lt;p>كما يبدو أن بعض ميزات Clubhouse قادمة إلى إنستاجرام أيضًا، فقد أعلن التطبيق في أوائل شهر مارس الماضي إضافة ميزة غرف البث المباشر، والتي تسمح باستضافة حتى 3 أشخاص وإجراء محادثة صوتية معهم.&lt;/p>
&lt;h3 id="تويتر" data-numberify>تويتر&lt;a class="anchor ms-1" href="#تويتر">&lt;/a>&lt;/h3>
&lt;p>أما تويتر فيبدو أنها تضيف اللمسات الأخيرة قبل الدخول للمنافسة، حيث أعلنت عن إتاحة غرف الدردشة الصوتية المباشرة، المعروفة باسم Twitter Spaces، لمستخدمي أندرويد بشكل تجريبي بعد أن كانت مقصورة في السابق على مستخدمي iOS فقط منذ أواخر شهر ديسمبر 2020.&lt;/p>
&lt;h3 id="تيليجرام" data-numberify>تيليجرام&lt;a class="anchor ms-1" href="#تيليجرام">&lt;/a>&lt;/h3>
&lt;p>وبينما تستعد الشركات المنافسة وتختبر دمج ميزات Clubhouse، قفز تطبيق تيليجرام إلى المواجهة مباشرة بعد إطلاق الإصدار 7.6 من البرنامج شهر مارس الماضي والذي جلب معه تغييرات كبيرة على المحادثات الصوتية الجماعية. فقد أصبح بإمكان مستخدمي تيليجرام على أنظمة سطح المكتب والهواتف الذكية إنشاء غرف صوتية داخل قنوات تيليجرام، وإجراء محادثات مع عدد غير محدود من المستمعين. ويمكن للمستمعين استخدام ميزة رفع اليد لطلب إذن التحدث، كما يمكن لأصحاب الغرف الصوتية تسجيل المحادثات والحصول على الملف الصوتي للمحادثة المسجلة على تيليجرام مباشرة وذلك لأن التسجيل يتم عن طريق الخدمات السحابية للتطبيق وليس جهاز المستخدم.&lt;/p>
&lt;h3 id="سلاك" data-numberify>سلاك&lt;a class="anchor ms-1" href="#سلاك">&lt;/a>&lt;/h3>
&lt;p>وفي 25 مارس الماضي صرح المدير التنفيذي لمنصة سلاك المخصصة للتواصل بين فرق العمل أو الموظفين بداخل الشركة الواحدة أن المنصة ستوفر قريبًا ميزات مقتبسة من Clubhouse لتمكن المستخدمين من الدخول إلى غرف الدردشة الصوتية دون الحاجة لعمل جدولة مسبقة أو إنشاء مكالمة خاصة.&lt;/p>
&lt;h3 id="ديسكود" data-numberify>ديسكود&lt;a class="anchor ms-1" href="#ديسكود">&lt;/a>&lt;/h3>
&lt;p>لدى منصة ديسكورد للتواصل شعبية كبيرة بين مجتمع اللاعبين، ومؤخرًا خلال فترة الوباء بدأت باكتساب شعبية في مجال الأعمال كذلك. وانتهازا لهذه الفرصة، أعلنت المنصة في نهاية مارس الماضي إطلاق ميزة المنصات، لتكون طريقة تواصل أخرى متاحة بجانب قنوات الدردشة الكتابية والصوتية. وكما يوحى اسمها، فالمنصات مصممة لتمكن شخص واحد فقط من التحدث في نفس الوقت بينما يستمع المستخدمون الآخرون.&lt;/p>
&lt;h3 id="لينكد-إن" data-numberify>لينكد إن&lt;a class="anchor ms-1" href="#لينكد-إن">&lt;/a>&lt;/h3>
&lt;p>يبدو أن مايكروسوفت لن تفوت فرصة المنافسة في تطبيقات الغرف الصوتية كذلك. فوفقًا للمطور Alessandro Paluzzi، يُظهر تحليل ملف تطبيق LinkedIn الخاص بالهاتف بدء عمل المنصة على ميزة الغرف الصوتية، وقد أكدت LinkedIn هذا الأمر في نهاية شهر مارس الماضي.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>هذا الموضوع نُشر باﻷصل في مجلة لغة العصر العدد 245 شهر 05-2021 ويمكن الإطلاع عليه &lt;a href="https://drive.google.com/file/d/1bC5SA5HsT9uT2dV1xABtJpMGRzB44Fr7/view?usp=sharing" target="_blank" rel="noopener noreferrer">هنا&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a> أو &lt;a href="https://gate.ahram.org.eg/News/2802513.aspx" target="_blank" rel="noopener noreferrer">هنا&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/clubhouse-privacy-issues/images/245-2.png" loading="lazy" width="1240" height="1755" />
&lt;/picture>
&lt;/p></description></item><item><title>إدارة اﻷعمال بالمدفوعات الرقمية.. كثير من السهولة واﻷمان</title><link>https://yshalsager.com/ar/posts/cashless-business/</link><pubDate>Mon, 01 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yshalsager.com/ar/posts/cashless-business/</guid><description>&lt;p>لطالما كان الدفع نقدًا هو أكثر طرق الدفع استخدامًا، لكن الزمن يتغير ولا شيء يبقي على حاله للأبد، فالعالم حاليًا يشهد العديد من التغييرات في مجاليّ المال والأعمال، حيث يزداد التوجه نحو المدفوعات الرقمية والمدفوعات اللاتلامسية. ويرجع ذلك إلى عدة أسباب، مثل مخاوف انتقال العدوي أثناء التعامل مع النقود الورقية والعملات المعدنية، وكونها طرق مريحة للدفع، وتساعد أصحاب الأعمال في تحقيق المزيد من المبيعات والأرباح. فهي بمثابة البداية لطريقة جديدة تمامًا لكسب المال. ولذلك فإن خطوة التحول نحو الأعمال اللانقدية بداية من الآن تبدو أمر منطقيًا للغاية لمواكبة تغيرات العصر. ولحسن الحظ، من السهل تحقيق هذا التحول بفضل الكثير من منتجات وخدمات معالجة الدفع التي تهدف إلى تبسيط الأمور على أصحاب الأعمال والعملاء وتمكينهم من الاستمتاع بجميع المزايا التي تقدمها.&lt;/p>
&lt;h2 id="التحول-إلى-ماكينات-الدفع-الافتراضية" data-numberify>التحول إلى ماكينات الدفع الافتراضية&lt;a class="anchor ms-1" href="#التحول-إلى-ماكينات-الدفع-الافتراضية">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>يمتلك أصحاب الأعمال الصغيرة عددًا من الخيارات التي يمكنهم استخدامها لتسهيل مدفوعات العملاء الموجودين بمكان تقديم الخدمة ولديهم بطاقة دفع. كما أن لديهم أيضًا خيارات أخرى عندما يقوم العميل بإجراء طلب عبر الهاتف، أو باستخدام موقع التجارة الإلكترونية الخاص بالعمل.&lt;/p>
&lt;p>فإذا كنت صاحب عمل وتتوقع التعامل بانتظام مع عملاء سيقومون بتزويدك بتفاصيل الدفع الخاصة بهم عبر الهاتف، أو الطلب عبر البريد الإلكتروني، فإن ماكينات الدفع الافتراضية هي أحد أفضل الخيارات التي يمكنك استخدامها، حيث يمكنك معالجة عمليات الدفع حتى عندما لا يكون العميل موجودًا بشكل شخصي.&lt;/p>
&lt;h2 id="المدفوعات-اللاتلامسية" data-numberify>المدفوعات اللاتلامسية&lt;a class="anchor ms-1" href="#المدفوعات-اللاتلامسية">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>إحدى أفضل الطرق للقضاء على الدفع بشكل نقدي وتقليل المخاطر الصحية أثناء تقديم الخدمات هو الاعتماد على المدفوعات اللاتلامسية، حيث إن ماكينات البطاقات العادية تحمل بطبيعتها مخاطر صحية حتى مع تنظيف لوحة PIN الخاصة بها دوريًا وذلك نظرًا لعدد الأشخاص الذين يتعاملون معها بشكل مستمر أثناء تقديم الخدمة.&lt;/p>
&lt;p>ولهذا السبب تعد البطاقات اللاتلامسية التي يستمر عدد مستخدميها في النمو أفضل بكثير من ماكينات البطاقات العادية، حيث تلغي تقنية الاتصال قريب المدى (NFC) المدمجة بها الحاجة لوجود اتصال مادي من أجل معالجة عملية الدفع.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/cashless-business/images/Contactless.webp" loading="lazy" width="1234" height="1851" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;h2 id="محفظة-الهاتف-المحمول" data-numberify>محفظة الهاتف المحمول&lt;a class="anchor ms-1" href="#محفظة-الهاتف-المحمول">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>توفر طرق الدفع عبر المحفظة الرقمية على الهاتف المحمول طريقة آمنة أخرى للدفع مع الإبقاء على السمة اللاتلامسية لضمان الأمان من الناحية الصحية. فمع تزايد عدد مستخدمي الهواتف الذكية شهدت شعبية المحفظة الرقمية ازديادًا كبيرا كذلك مثل خدمات Apple Pay وGoogle Pay وSamsung Pay.&lt;/p>
&lt;p>وكما هو الحال مع البطاقات اللاتلامسية، تستخدم هذه المحافظ تقنية NFC لمعالجة المعاملات المالية عبر هاتفك. وبشكل عام، إذا كنت كصاحب عمل ستقوم بالإعداد لقبول عمليات الدفع بدون تلامس عبر البطاقات، فبإمكانك كذلك توسيع هذه الطريقة للدفع لتشمل المحافظ الرقمية دون عناء.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/cashless-business/images/GooglePay.webp" loading="lazy" width="1226" height="981" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;h2 id="مواقع-التجارة-الإلكترونية" data-numberify>مواقع التجارة الإلكترونية&lt;a class="anchor ms-1" href="#مواقع-التجارة-الإلكترونية">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>امتلاكك لموقع تجارة إلكترونية خاص بك لبيع منتجاتك وخدماتك هو فكرة جيدة للغاية أيًا مجال البيع الذي تعمل به. كما أن هناك العديد من الخيارات المتاحة إذا كنت ترغب في استخدام خدمة لإنشاء مواقع الويب دون الحاجة إلى معرفة الكثير عن تصميم مواقع الويب.&lt;/p>
&lt;p>ومع ذلك، إذا كنت تريد البدء في بيع منتجاتك عبر الإنترنت فتأكد من أن موقعك سيكون ذو واجهة سهلة لا تحتوي على تعقيدات أثناء عملية اختيار المنتج، وأن معلومات المنتجات متوفرة بشكل صحيح مع صور ذات جودة عالية تعبر عن المنتجات بشكل واقعي، وأخيرا تأكيد من توفير العديد من خيارات الدفع للمستخدمين.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/cashless-business/images/E-commerce.webp" loading="lazy" width="1050" height="700" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;h2 id="بوابات-الدفع" data-numberify>بوابات الدفع&lt;a class="anchor ms-1" href="#بوابات-الدفع">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>من الجيد أيضًا التفكير في إضافة روابط لبوابات الدفع مثل PayPal وStripe على موقعك وحساباتك على منصات التواصل الاجتماعي، وخاصة إذا كنت تقوم ببيع المنتجات بدلًا من الخدمات لإضافة المزيد من الراحة لتجربة استخدام عملائك. فهذه الروابط بمجرد ضغط العميل عليها سواء على جهاز سطح المكتب أو عند استخدام أجهزته المحمولة ستقوم بتحويله إلى بوابة الدفع التي تستخدمها بطريقة سهلة، حيث لا تتطلب منك امتلاك أي مهارات رئيسية في بناء مواقع التجارة الإلكترونية. وتختلف وظيفة رابط الدفع اعتمادًا على مزود خدمة الدفع الذي تستخدمه، لكن جميعها له غرض واحد وهو تحويل العميل إلى صفحة الدفع وملء بيانات المنتج أو من سيتم الدفع له بطريقة سلسلة.&lt;/p>
&lt;p>ويمكن لأصحاب المواقع استغلال هذه الطريقة ودمجها مع الفرص المتاحة على المواقع مثل الفيس بوك وجوجل. فصفحات الأعمال على الفيس بوك، على سبيل المثال تقدم إمكانية وضع قوائم للمنتجات والخدمات، والتي يمكن وضع روابط الدفع بداخلها.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/cashless-business/images/paypal.png" loading="lazy" width="858" height="1351" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;h2 id="خاتمة" data-numberify>خاتمة&lt;a class="anchor ms-1" href="#خاتمة">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>إذن، من الواضح أن المستقبل يحمل فرصًا أقل للدفع نقدًا، وتزايدا مستمرا في المدفوعات الرقمية واللاتلامسية. فإذا كنت ترغب في توسيع فرص عملك وتوفير مزيد من الأمان والراحة لعملائك يجب عليك البدء بالتحول إلى نموذج الأعمال اللا نقدية عن طريق تبني طرق الدفع البديلة قدر الإمكان، وبذلك ستتمكن من زيادة المبيعات والأرباح وجني المزيد من المال دون لمسه.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>هذا الموضوع نُشر باﻷصل في مجلة لغة العصر العدد 243 شهر 03-2021 ويمكن الإطلاع عليه &lt;a href="https://drive.google.com/file/d/1TgLMN-xxxN60ASG7Vqyr8ZZltasb_oM_/view?usp=sharing" target="_blank" rel="noopener noreferrer">هنا&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a> أو &lt;a href="https://gate.ahram.org.eg/News/2692168.aspx" target="_blank" rel="noopener noreferrer">هنا&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/cashless-business/images/243-2.png" loading="lazy" width="1240" height="1755" />
&lt;/picture>
&lt;/p></description></item><item><title>سياسة خصوصية واتساب الجديدة والهجرة إلى البدائل</title><link>https://yshalsager.com/ar/posts/whatsapp-new-privacy-policy/</link><pubDate>Mon, 01 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yshalsager.com/ar/posts/whatsapp-new-privacy-policy/</guid><description>&lt;p>بداية يناير الماضي قام تطبيق الواتساب المملوك لشركة فيسبوك بإشعار المستخدمين بحدوث تغيير في سياسة الخصوصية والشروط والأحكام الخاصة بالتطبيق، وطلب منهم إما الموافقة على السياسة الجديدة – قبل الموعد المقرر لتطبيق هذه التغييرات في 8 فبراير – أو حذف حساباتهم وخسارة الوصول إلى التطبيق الشهير. وتوضح الرسالة التي وصلت إلى المستخدمين أن التغييرات الرئيسية بسياسة الخصوصية ستؤثر على كيفية معالجة الواتساب لبياناتهم، وكيف يمكن للشركات استخدام الخدمات المستضافة على الفيسبوك لتخزين وإدارة محادثات الواتساب الخاصة بهم، وكيف ستقوم شركة واتساب بمشاركة بيانات المستخدمين مع الفيس بوك قريبًا لتقديم تكامل أعمق بين جميع منتجات هذا الأخير. وبعد نزوح الملايين من المستخدمين إلى التطبيقات البديلة قررت واتساب يوم 15 يناير تأجيل موعد تطبيق هذا القرار إلى شهر مايو 2021 موضحة أنه قد حدث سوء فهم كبير من المستخدمين.&lt;/p>
&lt;h2 id="التغييرات-الجديدة" data-numberify>التغييرات الجديدة&lt;a class="anchor ms-1" href="#التغييرات-الجديدة">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>وقد وضعت هذه التغييرات الجديدة المستخدمين بين خيارين (قبل تأجيل تطبيق القرار)، إما الموافقة على مشاركة بيانتهم الموجودة على تطبيق الواتساب مع الفيسبوك أو التوقف عن استخدام التطبيق. وفي حالة موافقة المستخدم ستتم مشاركة البيانات التالية بشكل تلقائي مع شركات الفيسبوك الأخرى طبقا لنص سياسة الخصوصية الجديدة:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>معلومات الاستخدام وسجلات الأداء: مثل المعلومات ذات صلة بالخدمة وتشخيص الأعطال والأداء. ويتضمن ذلك المعلومات حول نشاطك (بما في ذلك كيفية استخدامك لخدمات الواتساب، وإعدادات الخدمات، وكيفية تفاعلك مع الآخرين عبر استخدام خدمات الواتساب (بما في ذلك معدل تفاعلك مع نشاط تجاري)، ووقت أنشطتك وتفاعلاتك ومعدل تكرارها ومدتها)، وملفات سجلات الأداء وتقارير وسجلات التشخيص والأعطال وموقع الويب والأداء. ويتضمن ذلك أيضًا معلومات عن الوقت الذي قمت فيه بالتسجيل لاستخدام خدماتنا، والخصائص التي تستخدمها مثل المراسلة أو المكالمات أو الحالة أو خصائص المجموعات (بما في ذلك اسم المجموعة، وصورة المجموعة، ووصف المجموعة)، أو عمليات الدفع، أو خصائص الأنشطة التجارية، وصورة الملف الشخصي، ومعلومات خاصية &amp;ldquo;حول&amp;rdquo;، والمعلومات عن حالة اتصالك بالإنترنت، ووقت آخر استخدام لخدماتنا (&amp;ldquo;آخر ظهور&amp;rdquo;) ووقت آخر تحديث لمعلومات خاصية &amp;ldquo;حول&amp;rdquo;.&lt;/li>
&lt;li>معلومات الجهاز والاتصال: تجمع الشركة المعلومات الخاصة بالجهاز والاتصال عندما تقوم بتثبيت خدماتها أو الوصول إليها أو استخدامها. ويتضمن ذلك معلومات مثل نوع الجهاز ومعلومات نظام التشغيل ومستوى البطارية وقوة الإشارة وإصدار التطبيق ومعلومات المتصفح وشبكة الهاتف المحمول ومعلومات عن الاتصال (بما في ذلك رقم الهاتف، ومشغل شبكة الهاتف المحمول أو مزود خدمة الإنترنت)، واللغة والمنطقة الزمنية، وعنوان IP، ومعلومات عمليات الجهاز، والمعرفات (بما في ذلك معرفات منتجات فيسبوك الفريدة المرتبطة بنفس الجهاز أو الحساب).&lt;/li>
&lt;li>معلومات الموقع الجغرافي. تقوم الشركة بجمع واستخدام معلومات الموقع المحدد بدقة من جهازك بإذن منك عندما تختار استخدام الخصائص المتعلقة بالموقع، على سبيل المثال عندما تقرر مشاركة موقعك مع جهات الاتصال لديك أو عرض المواقع القريبة أو المواقع التي شاركها الآخرون معك. وحتى إذا كنت لا تستخدم خصائصنا المتعلقة بالموقع، فالشركة تستخدم عناوين IP ومعلومات أخرى مثل رموز منطقة رقم الهاتف لتقدير موقعك العام (على سبيل المثال، المدينة والبلد). كما تستخدم معلومات موقعك لأغراض تشخيص الأعطال والتعليمات التصحيحية.&lt;/li>
&lt;li>معلومات أخرى موضحة في قسم سياسة الخصوصية بتسميات مثل &amp;ldquo;المعلومات التي نجمعها&amp;rdquo; أو &amp;ldquo;التي تم الحصول عليها بناءً على إشعار لك أو بناءً على موافقتك&amp;rdquo;.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/whatsapp-new-privacy-policy/images/WhatsApp-privacy-policy-update.png" loading="lazy" width="1600" height="982" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>وتوضح سياسة الخصوصية المحدثة بشكل أكبر كيف يمكن لشركات الفيسبوك الأخرى استخدام المعلومات التي تم جمعها من الواتساب. ويشمل ذلك:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>المساعدة في تحسين البنية التحتية وأنظمة التسليم.&lt;/li>
&lt;li>فهم كيفية استخدام خدماتهم.&lt;/li>
&lt;li>تعزيز السلامة والأمن والنزاهة عبر منتجات شركة الفيسبوك، على سبيل المثال أنظمة الأمان ومكافحة البريد العشوائي أو إساءة الاستخدام أو أنشطة التعدي.&lt;/li>
&lt;li>تحسين خدماتهم وتجارب المستخدمين، من خلال أمور مثل تقديم مقترحات لك (على سبيل المثال أصدقاء أو اتصالات جماعية، أو محتوى مثير للاهتمام)، وتخصيص الميزات والمحتوى، ومساعدتك على إكمال عمليات الشراء والمعاملات، وعرض إعلانات ذات صلة عبر منتجات شركة فيسبوك.&lt;/li>
&lt;li>توفير عمليات تكامل تتيح لك ربط الواتساب مع منتجات شركة الفيسبوك الأخرى. على سبيل المثال السماح لك بربط حساب Facebook Pay الخاص بك للدفع مقابل الأشياء على الواتساب أو تمكينك من الدردشة مع أصدقائك على منتجات شركة الفيسبوك الأخرى مثل Portal عن طريق ربط حساب الواتساب الخاص بك.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>وقد تم تأجيل موعد تطبيق هذه السياسات الجديدة إلى شهر مايو في محالة الواتساب لإيقاف هجرة المستخدمين. وأوضح البيان الذي أصدرته واتساب مساء 15 يناير الماضي أن انتشار الكثير من اللبس حول التحديثات الأخيرة ووجود الكثير من المعلومات المغلوطة قد تسببا في إثارة المخاوف لدى المستخدمين. كما بدأت الواتساب حملة لتوضيح الأمور للمستخدمين وقامت بنشر العديد من الصور في قسم الحالة بالتطبيق بمختلف اللغات. وعلى الرغم من محاولة الواتساب لتوضيح الأمور إلا أن سياسة الخصوصية الجديدة تتعارض مع بعض الأمور التي تنشرها واتساب في مواقع التواصل مثل عدم حصول الشركة على الموقع الجغرافي للمستخدم، والتي توضحها سياسة الخصوصية بشكل صريح مما يدل على خوف الواتساب من الهجرة الجماعية ومحاولة كسب ثقة بعض المستخدمين مرة أخرى ولو بإخفاء جزء من الحقيقة.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/whatsapp-new-privacy-policy/images/WhatsAppTwitter.png" loading="lazy" width="748" height="546" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;h2 id="الهجرة-إلى-البدائل" data-numberify>الهجرة إلى البدائل&lt;a class="anchor ms-1" href="#الهجرة-إلى-البدائل">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>بعد أن انتشرت هذه الأخبار بين أوساط المستخدمين والخبراء وبدأت ردود الأفعال التي تنوعت لتشمل مجرد الموافقة على السياسات الجديدة، والاعتراض على هذه التغييرات والدعوة إلى حذف تطبيقات الواتساب والفيسبوك، ودعوات الانتقال إلى تطبيقات المحادثة الأكثر أمانًا مثل Signal وTelegram. وقد كتب أغنى رجل في العالم حاليا، ومؤسس شركتي تيسلا للسيارات الكهربائية وسبيس إكس للإنترنت الفضائي، إيلون ماسك منشورًا على موقع تويتر عقب هذه الأخبار يحث متابعيه على استخدام تطبيق Signal بدلاً من الواتساب.&lt;/p>
&lt;p>وقد وصل تطبيق سيجنال للدردشة المشفرة خلال أول أسبوعين من يناير إلى التطبيق رقم 1 في قائمة البرامج المجانية على متاجر جوجل بلاي وأبل، كما تجاوز عدد مرات. ووفقًا لتقرير CNBC فقد حصل سيجنال على ما يقرب من 7.5 مليون عملية تنزيل على الصعيد العالمي من خلال متجر تطبيقات أبل ومتجر جوجل بلاي خلال الفترة بين 6 يناير و10 يناير فقط. وهذا العدد أكثر بـ 43 مرة عن عدد التحميلات خلال الأسبوع السابق لهذه الفترة، بالإضافة إلى أنه أكبر عدد من عمليات التثبيت حصل عليه التطبيق منذ إنشائه. وفي 15 يناير وصل عدد تحميلات تطبيق سيجنال على متجر جوجل بلاي فقط إلى 50 مليون تحميل ليصل عدد التحميلات الإجمالي منذ قرار الواتساب الجديد ل 40 مليون مستخدم جديد.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/whatsapp-new-privacy-policy/images/SignalTwitter.png" loading="lazy" width="748" height="717" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>كما حصل تطبيق تيليجرام على 5.6 مليون تنزيل جديد على مستوى العالم خلال الأربعاء 6 يناير إلى الأحد 10 يناير. ووفقًا لإحصائية أخرى صادرة عن Apptopia، شهد معدل التثبيت اليومي لتطبيق الواتساب انخفاضًا بنسبة 7٪ يوم الأحد 3 يناير مقارنة بالأربعاء 6 يناير، بينما وصل معدل التثبيت ما يقرب من 1.2 مليون مستخدم يوم 10 يناير.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/whatsapp-new-privacy-policy/images/telegram-signal.webp" loading="lazy" width="832" height="484" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>ومن المتوقع أن يقوم المزيد من الأشخاص بتنزيل هذه البدائل، خاصة وأن الواتساب لم تتراجع بعد عن سياسة الخصوصية المحدثة بل قامت بتأجيل موعد تطبيقها فقط لتمتص غضب المستخدمين. ومع ذلك، سوف تحتاج التطبيقات البديلة لمنح المستخدمين الجدد سببًا للاستمرار في استخدامها، فهناك الكثير من الميزات التي اعتاد الناس على استخدامها في الواتساب والفيسبوك مثل خلفيات الدردشة، والنسخ الاحتياطي لسجل الدردشة، ونظام معرف المستخدم لإضافة المستخدمين دون أرقام الهاتف التي تعمل بشكل مختلف أو غير متوفرة بالبدائل بعد.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>هذا الموضوع نُشر باﻷصل في مجلة لغة العصر العدد 242 شهر 02-2021 ويمكن الإطلاع عليه &lt;a href="https://drive.google.com/file/d/1CtqW1EUkpwpoPLtfUDXT1z5yBzZ4KNWo/view?usp=sharing" target="_blank" rel="noopener noreferrer">هنا&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a> أو &lt;a href="https://gate.ahram.org.eg/News/2627846.aspx" target="_blank" rel="noopener noreferrer">هنا&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/whatsapp-new-privacy-policy/images/242-1.webp" loading="lazy" width="5168" height="7013" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/whatsapp-new-privacy-policy/images/242-2.webp" loading="lazy" width="5168" height="7013" />
&lt;/picture>
&lt;/p></description></item><item><title>وتيرة هجمات القراصنة تتصاعد خلال أزمة فيروس كورونا</title><link>https://yshalsager.com/ar/posts/hackers-attacks-increase-covid-19/</link><pubDate>Mon, 01 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yshalsager.com/ar/posts/hackers-attacks-increase-covid-19/</guid><description>&lt;p>بينما تحاول معظم دول العالم التعامل مع جائحة فيروس كورونا، يبدو أن المتسللين والمخترقين وجدوا في هذه الحالة فرصة ذهبية لزيادة أنشطتهم، حيث تُظهر العديد من التقارير استغلال مجرمو الإنترنت لفترة الحجر الصحي المنزلي العالمي وشن العديد من هجمات التصيد الاحتيالي التي تستهدف إرسال الروابط أو الملفات الضارة لمستخدمي الإنترنت حتى يتمكن المجرم من سرقة البيانات الحساسة أو حتى السيطرة على جهاز الضحية واستخدامه في شن المزيد من الهجمات. كما تظهر التقارير ارتفاعا في عدد هجمات فيروسات الفدية وهجمات الحرمان من الخدمة (DDoS) في الوقت الذي أصبح الوصول فيه عن بُعد إلى شبكات الكمبيوتر والخدمات عبر الإنترنت أكثر أهمية من أي وقت مضى.&lt;/p>
&lt;p>أظهر تقرير جديد صدر عن اليوروبول (مكتب الشرطة الأوروبي) أعتمد على مساهمات من الدول الأعضاء في الاتحاد الأوروبي وشركاءه كيف كان رد فعل مجرمي الإنترنت وتطور هجماتهم منذ بداية أزمة الفيروس وكيف يسعي هؤلاء المخربون إلى استغلال نقاط الضعف التي نشأت حديثا. حيث يحذر التقرير من تصاعد وتيرة هجمات الفدية في فترة الأزمة الدولية. ويشير كذلك إلى أن هذا النوع من المخربين الذين يستغلون الأزمة كانوا نشطين من قبل في مجال الجرائم الإلكترونية. ومع ذلك، يُعتقد بأن بعضهم كثفوا أنشطتهم ويتعاونون بشكل منظم لزيادة تأثير هجماتهم.&lt;/p>
&lt;p>وقد تعرض مستشفى تشيكي يعمل كمركز اختبار لعلاج الفيروس التاجي إلى هجوم إلكتروني شهر مارس الماضي في خضم تفشي الفيروس، مما اضطر المستشفى إلى إغلاق بعض الخدمات مؤقتًا. ويحذر التقرير من أن الهجمات التي تتم بنجاح على مؤسسات معينة قد تضاعف من الأضرار الناجمة عن الوباء، ويؤكد على أهمية تعزيز المقاومة السيبرانية الفعالة.&lt;/p>
&lt;p>كما يشير التقرير أيضًا إلى حدوث زيادة ملحوظة في هجمات الحرمان من الخدمة (DDoS) بداية من وقت تفشي الفيروس، وينبه بأن هذه الهجمات التي تتسبب في زيادة التحميل على خدمات الإنترنت من المتوقع أن تزداد في المستقبل القريب. ويوضح تقرير اليوروبول أن المخاوف من هجمات DDoS سببها سهولة تنفيذها نسبيًا، حتى بالنسبة للمهاجمين قليلي الخبرة.&lt;/p>
&lt;p>وكما هو الحال مع هجمات الفدية، تهدف هجمات DDoS إلى تعطيل المستخدمين والأعمال، وخاصة مع تزايد عدد الأشخاص الذين يعملون عن بُعد أكثر من أي وقت مضى، وجميعهم يحتاجون إلى الوصول المستدام بشكل يومي للقيام بأعمالهم من منازلهم. وتوفر هذه الظروف لمنفذي هجمات DDoS فرصة لابتزاز الشركات والخدمات الحيوية، وتهديدهم بإخراج الخدمات عن الخدمة ما لم يتم الدفع لهم.&lt;/p>
&lt;p>كما أشار تقرير آخر صادر عن منظمة الصحة العالمية في شهر أبريل الماضي إلى تزايد الهجمات الإلكترونية بخمسة أضعاف منذ بدء تفشي الفيروس. حيث تعرضت المنظمة أواخر شهر أبريل إلى عملية اختراق استهدفت خدمات البريد الإلكتروني الخاص بالمنظمة، ونتج عنها تسريب بيانات تسجيل الدخول الخاصة ب 450 حساب بريد تابع للمنظمة. ونبه التقرير أيضا إلى وجود محتالين ينتحلون صفة منظمة الصحة العالمية في رسائل البريد الإلكتروني، حيث يستهدفون الجمهور بشكل متزايد لغرض توجيه التبرعات إلى صندوق وهمي لا علاقة له بمنظمة الصحة.&lt;/p>
&lt;p>كما تم الإبلاغ عن هجمات تصيد في منغوليا استهدفت موظفي القطاع العام شهر مارس الماضي. حيث توصل جهاز الضحية برسالة بريد إلكتروني تتضمن مستند يحتوي معلومات حول الإصابات الجديدة بالفيروس التاجي، وتظهر معلومات المرسل بالبريد الإلكتروني على أنه وزارة الخارجية. وبينما أشارت التحقيقات إلى أن البريد الإلكتروني والمستند حقيقان ويوفران المعلومات المدعاة، إلا أن فتح الملف ينتج عنه تثبيت تعليمات برمجية ضارة على جهاز الضحية يتم تشغيلها في كل مرة يُفتح فيها برامج معالجة النصوص (مثل Microsoft Word). وتسمح هذه البرمجية الضارة لجهاز كمبيوتر آخر بالوصول إلى جهاز الضحية والتحكم به عن بُعد وتحميل المزيد من البرامج الضارة، مما يسمح للمتسللين بعد ذلك بالتجسس على الجهاز المصاب واستخدامه لسرقة البيانات أو تنفيذ المزيد من الهجمات.&lt;/p>
&lt;p>فمع وجود عدد كبير من الأشخاص الذين يعملون عن بُعد من المنزل على أجهزة تحتوي غالبًا على أنظمة أمنية قديمة، تزداد فرص تعرضهم للأنشطة الإجرامية عبر الإنترنت، حيث يجد مجرمو الإنترنت في هذا الوضع الصعب فرصة لتنفيذ الهجمات سواء لإيذاء المستخدمين والأعمال أو سرقة البيانات أو الابتزاز. ولذلك أثناء فترة العمل من المنزل حاول إبقاء جهاز العمل آمنا عن طريق تثبيت التحديثات الأمنية وقت صدورها، والتأكد من عمل مضاد الفيروسات بكفاءة، وعدم فتح أي روابط أو ملفات لا تثق في مصدرها.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>هذا الموضوع نُشر باﻷصل في مجلة لغة العصر العدد 234 شهر 06-2020 ويمكن الإطلاع عليه &lt;a href="https://drive.google.com/file/d/13i7pxRXJA4Jngu5SAuP2_c3D7V0ZSuaA/view?usp=sharing" target="_blank" rel="noopener noreferrer">هنا&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/hackers-attacks-increase-covid-19/images/234-4.png" loading="lazy" width="756" height="1024" />
&lt;/picture>
&lt;/p></description></item><item><title>التطبيقات الصحية خلال أزمة كورونا.. المعلومات صمام الأمان</title><link>https://yshalsager.com/ar/posts/medical-apps-and-covid-19-crisis/</link><pubDate>Fri, 01 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yshalsager.com/ar/posts/medical-apps-and-covid-19-crisis/</guid><description>&lt;p>أبرزت أزمة فيروس كورونا الحالية الدور الهام الذي تلعبه التكنولوجيا في حياتنا، بداية من العمل والتعليم عن بُعد، وحتى التوعية والمساعدة في إيجاد علاج للفيروس. فالتقدم التكنولوجي الحالي قد ساعد كثيرا في نشر حملات التوعية ومساعدة الشركات والأفراد، ولكن في الوقت نفسه يساعد هذا التقدم على نشر المعلومات على نطاق واسع سواء كانت صحيحة أو مغلوطة، ومن حسن الحظ أن صُناع التقنية ومنظمة الصحة العالمية قد أطلقوا العديد من المبادرات والدعوات الجديدة للمساعدة في احتواء الفيروس ونشر المعلومات الموثوقة فقط والحد من انتشار الشائعات.&lt;/p>
&lt;h2 id="منظمة-الصحة-العالمية-تنشد-مساعدة-مطوري-تطبيقات-الهواتف" data-numberify>منظمة الصحة العالمية تنشد مساعدة مطوري تطبيقات الهواتف&lt;a class="anchor ms-1" href="#منظمة-الصحة-العالمية-تنشد-مساعدة-مطوري-تطبيقات-الهواتف">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>أعلنت منظمة الصحة العالمية حاجاتها إلى مساعدة مطوري تطبيقات المحمول للعمل على تطبيق جديد يساعد في احتواء والحد من انتشار فيروس كورونا المستجد (COVID-19). حيث تبحث المنظمة عن متطوعين يمكنهم المساعدة في تطوير تطبيق لمساعدة الأفراد في جميع أنحاء العالم، ومن ثم الاستمرار في تحديث التطبيق للاستجابة بشكل أفضل لانتشار الوباء.&lt;/p>
&lt;p>وترغب منظمة الصحة العالمية في:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>أن يستهدف التطبيق الأشخاص العاديين غير العاملين بقطاع الصحة.&lt;/li>
&lt;li>أن يعمل التطبيق على هواتف أندرويد وiOS.&lt;/li>
&lt;li>أن يعمل التطبيق بكل اللغات التي تتوفر بها معلومات المنظمة، وهي الإنجليزية والفرنسية والصينية والإسبانية والعربية والروسية.&lt;/li>
&lt;li>أن يكون الهدف الأساسي من التطبيق إيصال المعلومات والنصائح المعتمدة من منظمة الصحة العالمية للجمهور.&lt;/li>
&lt;li>أن يقدم التطبيق إرشادات معتمدة من منظمة الصحة العالمية للأفراد حول كيفية الاستجابة للأعراض.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>ويهدف المشروع بشكل رئيسي إلى احتواء وتخفيف انتشار الفيروس، والمساعدة في تشخيص وفرز حالات المرضى، وتوفير ملاحظات وتعليقات للمستخدمين. وتريد المنظمة أن يكون التطبيق متاحا في أسرع وقت ممكن، كما تركز أيضًا على التزامه بمعايير المنظمة للخصوصية والأمن وإمكانية الوصول.&lt;/p>
&lt;p>وقد أتاحت المنظمة الكود المصدري للتطبيق على موقع GitHub، حتى يتمكن مطورو التطبيقات من المساهمة وأن يكونوا في طليعة هذا الجهد. ويمكنك الاطلاع على مزيد من المعلومات من خلال الرابط &lt;a href="https://worldhealthorganization.github.io/app/ONBOARDING.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://worldhealthorganization.github.io/app/ONBOARDING.html&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;h2 id="أبل-وجوجل-يضيقان-الخناق-على-تطبيقات-الفيروس-لمكافحة-التضليل" data-numberify>أبل وجوجل يضيقان الخناق على تطبيقات الفيروس لمكافحة التضليل&lt;a class="anchor ms-1" href="#أبل-وجوجل-يضيقان-الخناق-على-تطبيقات-الفيروس-لمكافحة-التضليل">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>بدأ كل من شركتي أبل جوجل اتخاذ إجراءات صارمة ضد التطبيقات ذات الصلة بفيروس كورونا، وفقًا لتقرير جديد صدر عن CNBC. حيث يوضح التقرير أن أبل ترفض حاليا نشر أي تطبيقات متعلقة بالفيروس إذا لم تكن صادرة عن المنظمات الصحية الرسمية أو الحكومات. ويشير تقرير CNBC أيضًا إلى أن جوجل قامت بإخفاء نتائج عمليات البحث عن التطبيقات المتعلقة بالفيروس على متجر جوجل بلاي، لكن ليس معروفا ما إذا كانت جوجل تطبق هذه القيود على عملية الموافقة على التطبيقات الجديدة أيضًا أم لا.&lt;/p>
&lt;p>وعلى ما يبدو أن أبل تقوم بالتعرف على التطبيقات المتعلقة بفيروس كورونا أثناء عملية المراجعة اليدوية قبل نشر التطبيق على متجرها، ومن ثم تقوم برفض طلب نشر التطبيق. ووفقا لما ورد بتقرير CNBC فإن سبب رفض هذه التطبيقات هو &amp;ldquo;يجب أن تكون التطبيقات التي تحتوي على معلومات طبية حالية مقدمة من جهة معتمدة&amp;rdquo;.&lt;/p>
&lt;h3 id="تقييم-التطبيقات" data-numberify>تقييم التطبيقات&lt;a class="anchor ms-1" href="#تقييم-التطبيقات">&lt;/a>&lt;/h3>
&lt;p>وقد أصبحت بعض التطبيقات التي تعتمد على بيانات ومعلومات منظمة الصحة العالمية والمؤسسات الصحية المعترف بها ضحية لهذا الحظر، وذلك لأنها من تطوير مطورين مستقلين، حيث تقوم أبل بتقييم هذه التطبيقات بناءً على الجهة المطورة لها والتي توفر المعلومات للجمهور من خلاله. وطبقا لهذه الشروط فإن أبل تجعل &amp;ldquo;المصادر الموثوقة&amp;rdquo; مقتصرة على المنظمات الصحية الرسمية والحكومات فقط. وقد رفضت آبل التعليق على هذه القضية.&lt;/p>
&lt;p>وفي الوقت الحالي، يظهر بمتجر تطبيقات أبل عدد قليل من تطبيقات iOS ذات الصلة بالفيروس في نتائج البحث أو قسم أفضل التطبيقات، ويوضح تقرير CNBC أن هذه التطبيقات كانت موجودة بالفعل قبل اتخاذ هذا الإجراء، وقد تم مراجعتها وأتضح أن كلها من مصادر موثوقة، مثل تطبيق تعقب الفيروسات Virus Tracker من شركة Healthlynked وتطبيق COVID-19 من شركة الموارد الطبية Unbound، وتطبيق الحكومة البرازيلية لتوفير معلومات حول الفيروس.&lt;/p>
&lt;h3 id="حظر-تام" data-numberify>حظر تام&lt;a class="anchor ms-1" href="#حظر-تام">&lt;/a>&lt;/h3>
&lt;p>أما بالنسبة لنظام أندرويد، فيبدو أن جوجل تحظر بشكل متعمد نتائج البحث عن التطبيقات ذات الصلة بالفيروس من الظهور، ولكننا لم يؤكد ما إذا كانت الشركة قد فرضت حظرا تاما على التطبيقات الجديدة المتعلقة بالفيروس بعد. ويشير تقرير CNBC أن لدى جوجل بالفعل سياسات للتعامل مع التطبيقات التي &amp;ldquo;تفتقر إلى الحساسية المعقولة تجاه (كارثة طبيعية أو جائحة أو صراع أو موت أو أحداث مأساوية أخرى)&amp;quot;، وكذلك التطبيقات التي يبدو أنها &amp;ldquo;تستفيد من حدث مأساوي دون فائدة ملحوظة للضحايا&amp;rdquo;. أيضا تقوم جوجل بإزالة التطبيقات التي يتبين أنها تنتهك سياسة &amp;ldquo;الأحداث الحساسة&amp;rdquo;، وتنطبق هذه السياسات على التطبيقات التي لم تنشر بعد والتي لا تزال قيد المراجعة بالإضافة للتطبيقات المنشورة بالفعل.&lt;/p>
&lt;p>وبينما رفضت جوجل التعليق على هذه القضية كذلك، فقد قامت بتخصيص صفحة على متجر جوجل بلاي لمجموعة من التطبيقات المعتمدة التي توفر معلومات حول الفيروس. وتشمل هذه التطبيقات، تطبيقات من الصليب الأحمر الأمريكي، والمراكز الأمريكية لمكافحة الأمراض والوقاية منها، وتطبيقات أخرى مثل Doctor On Demand، وكذلك تطبيقات إخبارية مثل تطبيق تويتر الرسمي وتطبيق News 360.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://play.google.com/store/apps/topic?id=campaign_editorial_3003109_crisis_medical_outbreak_apps_cep" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://play.google.com/store/apps/topic?id=campaign_editorial_3003109_crisis_medical_outbreak_apps_cep&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;h3 id="معلومات-خاطئة" data-numberify>معلومات خاطئة&lt;a class="anchor ms-1" href="#معلومات-خاطئة">&lt;/a>&lt;/h3>
&lt;p>ليس أبل وجوجل الشركتان الوحيدتان اللتان اتخذتا تدابير لتضييق الخناق على المعلومات المضللة أو المحتوي الذي يسعى إلى استغلال تفشي الوباء المستمر لتحقيق مكاسب مالية. فقد فرض كلا من الفيسبوك وانستاجرام وتويتر حظرًا على المعلومات الخاطئة حول الفيروس، بينما يتعامل متجر أمازون حاليًا مع موجات من قوائم المنتجات الجديدة التي تستغل الموقف إما عن طريق الادعاء بتوفير علاج أو حماية ضد الفيروس أو تتلاعب بأسعار المنتجات الصحية مثل مطهرات اليد وأقنعة الوجه. وبتكاتف كبري الشركات التنقية فإننا نأمل أن تثمر الأزمة الحالية عن أليات فعالة للتعامل مع المعلومات المضللة والاستغلال البشع للمشكلة، وأن يتم توجيه التقدم التكنولوجي في المسار الصحيح لخدمة البشرية.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>هذا الموضوع نُشر باﻷصل في مجلة لغة العصر العدد 233 شهر 05-2020 ويمكن الإطلاع عليه &lt;a href="https://drive.google.com/file/d/12dPqAtjKDqmIhgG_3_1cpqVElDSiky9l/view?usp=sharing" target="_blank" rel="noopener noreferrer">هنا&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/medical-apps-and-covid-19-crisis/images/233-1.png" loading="lazy" width="756" height="1024" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="&amp;lt;picture&amp;gt;&amp;lt;img class=&amp;#34;img-fluid &amp;#34; alt=&amp;#34;img&amp;#34; src=&amp;#34;/ar/posts/medical-apps-and-covid-19-crisis/images/233-1.png&amp;#34; loading=&amp;#34;lazy&amp;#34; width=&amp;#34;756&amp;#34; height=&amp;#34;1024&amp;#34; /&amp;gt;
&amp;lt;/picture&amp;gt;
" src="https://yshalsager.com/ar/posts/medical-apps-and-covid-19-crisis/images/233-2.png" loading="lazy" width="756" height="1024" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/medical-apps-and-covid-19-crisis/images/233-3.png" loading="lazy" width="756" height="1024" />
&lt;/picture>
&lt;/p></description></item><item><title>تقنيات المصادقة المتقدمة.. طبقة قوية من الدفاع الإلكتروني</title><link>https://yshalsager.com/ar/posts/advanced-authentication-techniques/</link><pubDate>Wed, 01 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yshalsager.com/ar/posts/advanced-authentication-techniques/</guid><description>&lt;p>لا يزال عدد الهجمات الإلكترونية التي تهدف إلى اختراق الحسابات عبر الإنترنت مثل حسابات متاجر التجزئة ومواقع التواصل الاجتماعي مرتفعًا على الرغم من الجهود المبذولة في تطوير أنظمة حماية أقوى. ولذلك تحتاج الشركات التي ترغب في الحفاظ على أمان مستخدميها الرقمي إلى تطبيق بعض تقنيات وأنظمة المصادقة المتقدمة في مواقعها وخدماتها الإلكترونية حتى تستطيع الحد من عمليات الاستيلاء على الحسابات واختراق المستخدمين.&lt;/p>
&lt;p>يبذل المتسللون والمخترقون جهودًا أكبر من أي وقت مضى هذه الأيام لاختراق حسابات المستخدمين، فطبقا لبعض الإحصائيات يمثل المخترقون نسبة أكثر من 90 بالمائة من محاولات تسجيل الدخول على مواقع متاجر التجزئة عبر الإنترنت. وذلك يعني أن مجرد استخدام اسم المستخدم وكلمة المرور للتحقق من الهوية والمصادقة لم يعد خيارا آمنا، ويتحتم على الشركات تطبيق بعض الطرق المتقدمة لتأمين عملية المصادقة.&lt;/p>
&lt;h2 id="أهمية-تطبيق-تقنيات-المصادقة-المتقدمة" data-numberify>أهمية تطبيق تقنيات المصادقة المتقدمة&lt;a class="anchor ms-1" href="#أهمية-تطبيق-تقنيات-المصادقة-المتقدمة">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>تتضمن عملية المصادقة الأساسية عادةً مكونين هما الهوية (اسم المستخدم أو البريد الإلكتروني أو رقم الهاتف أو رقم معرف شخصي) وكلمة المرور. ويمكن لهذه الطريقة أن تمنع المستخدمين من تسجيل الدخول إلى حسابات بعضهم البعض، لكنها لا يمكنها الدفاع عن الحسابات إذا ما تم استخدام مجموعة واسعة من الهجمات مثل هجمات القوة الغاشمة (brute-force) أو عندما يمتلك المخترق كلمة المرور لحساب مستخدم ما بالفعل.&lt;/p>
&lt;p>بينما توفر المصادقة المتقدمة طبقة أخرى من الدفاع تساعد على ضمان كون الشخص الصحيح (صاحب الحساب) هو الشخص الذي يقوم بعملية تسجيل الدخول. ويمكن لهذه الطرق الصمود أمام بعض الهجمات الأكثر شيوعًا والمساعدة في حماية حسابات المستخدمين.&lt;/p>
&lt;h2 id="5-طرق-يجب-على-الشركات-تطبيقها-لزيادة-أمان-عملية-المصادقة" data-numberify>5 طرق يجب على الشركات تطبيقها لزيادة أمان عملية المصادقة&lt;a class="anchor ms-1" href="#5-طرق-يجب-على-الشركات-تطبيقها-لزيادة-أمان-عملية-المصادقة">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;h3 id="1--تحديد-عدد-محاولات-تسجيل-الدخول" data-numberify>1- تحديد عدد محاولات تسجيل الدخول&lt;a class="anchor ms-1" href="#1--تحديد-عدد-محاولات-تسجيل-الدخول">&lt;/a>&lt;/h3>
&lt;p>تعد هذه الطريقة تقنية مصادقة قياسية لا تطبقها جميع الشركات، فعندما تحد من عدد محاولات تسجيل الدخول المسموح بها، ستجعل استخدام هجوم القوة الغاشمة (brute-force) لاختراق أحد الحسابات من خلال واجهة مستخدم الويب غير ممكن.&lt;/p>
&lt;p>يمكن للشركات استخدام عدد من الطرق المختلفة للحد من محاولات تسجيل الدخول، منها على سبيل المثال: حظر عنوان IP للمستخدمين الذين يقومون بعمليات تسجيل دخول كثيرة غير صحيحة، أو قفل الحسابات التي تتلقى الكثير من طلبات تسجيل الدخول الخاطئة وإخطار صاحب الحساب، أو القيام بالأمرين معًا.&lt;/p>
&lt;p>ولا يعني الحد من محاولات تسجيل الدخول منع المستخدم من محاولة التسجيل مرة أخرى إذا أخطا، حيث يمكن بدلاً من اللجوء إلى ذلك مباشرة تقديم اختبار CAPTCHA للمستخدمين الذين حاولوا الاتصال عددًا معينًا من المرات، وبذلك تضمن الشركات عدم إزعاج المستخدمين الحقيقين ومنع برامج الروبوت التي يستخدمها المخترقون من المحاولة مرة أخرى.&lt;/p>
&lt;p>وكما هو الحال مع طرق مصادقة المستخدم الأخرى، تحتاج الشركات إلى وضع تجربة المستخدم بالاعتبار عند إضافة مثل هذه التقييدات، فطلب قيام المستخدم بملء اختبار CAPTCHA لأنه أخطأ في كتابة كلمة المرور الخاصة به مرة واحدة أو قفل حسابه بسبب محاولة أو محاولتين فاشلتين لتسجيل دخول سيكون أمرًا مزعجًا للغاية.&lt;/p>
&lt;h3 id="2--توفير-المصادقة-الثنائية-للمستخدمين" data-numberify>2- توفير المصادقة الثنائية للمستخدمين&lt;a class="anchor ms-1" href="#2--توفير-المصادقة-الثنائية-للمستخدمين">&lt;/a>&lt;/h3>
&lt;p>إذا كنت مهتما بطرق تأمين حساباتك على الإنترنت فأنت بالفعل تعرف المصادقة الثنائية (2FA)، فهذه الطريقة لتأمين الحسابات تتطلب من المستخدم بعد إدخاله للهوية وكلمة السر إدخال رمز سري يتم إرساله إلى أحد أجهزته (غالبا الهاتف المحمول) حتى يتم السماح له بتسجيل الدخول. وعلى الرغم من أن هذه الطريقة على مستوى عالي من الأمان، إلا أنه يمكن تخطيها ببعض طرق الاختراق المتقدمة، ومع ذلك فهي تضيف طبقة أمان إضافية للحسابات الحساسة.&lt;/p>
&lt;h3 id="3--المصادقة-المراعية-لظروف-تسجيل-الدخول" data-numberify>3- المصادقة المراعية لظروف تسجيل الدخول&lt;a class="anchor ms-1" href="#3--المصادقة-المراعية-لظروف-تسجيل-الدخول">&lt;/a>&lt;/h3>
&lt;p>تستخدم طريقة المصادقة المعروفة بـ (Context-based authentication) كل المعلومات المتوفرة أثناء عملية تسجيل الدخول حتى تقرر ما إذا كان الشخص الذي يقوم بعملية تسجيل الدخول هو الشخص الحقيقي أم لا.&lt;/p>
&lt;p>يعتمد هذا الشكل من المصادقة غالبًا على معلومات الجهاز الذي تقوم بتسجيل الدخول منه وموقع المستخدم الجغرافي. وبذلك يتم إجبار المستخدم على التحقق من محاولة تسجيل الدخول في أي وقت يقوم بتسجيل الدخول من موقع جغرافي أو جهاز جديد.&lt;/p>
&lt;p>ونتيجة لذلك، يوفر هذا الشكل من المصادقة وسيلة جيدة للتعرف على محاولات الاحتيال، حيث لا يقوم المخترقون عادة بالوصول إلى حساب الضحية من نفس الجهاز والموقع الجغرافي. وبالطبع يمكن للمحتالين سرقة هذه المعلومات واستخدامها لخداع نظام المصادقة، ومع ذلك يمكن أن يضيف هذا النوع من طبقة قوية لخط الدفاع ضد مجرمي الإنترنت.&lt;/p>
&lt;h3 id="4--استخدام-مصادقة-الطرف-الثالث" data-numberify>4- استخدام مصادقة الطرف الثالث&lt;a class="anchor ms-1" href="#4--استخدام-مصادقة-الطرف-الثالث">&lt;/a>&lt;/h3>
&lt;p>في بعض الحالات يمكن للشركات استخدام الخدمات التي تسمح للمستخدمين بتسجيل الدخول إلى حساباتهم باستخدام طرف ثالث مثل الهاتف أو البريد الإلكتروني أو حساب أحد وسائل التواصل الاجتماعي. وعادةً ما يعني هذا استخدام بروتوكول المصادقة المفتوح OAuth للسماح للمستخدمين بتسجيل الدخول إلى خدمة ما على الإنترنت باستخدام حسابات مواقع مثل Google أو Facebook أو Twitter أو موقع ذي صلة بالخدمة.&lt;/p>
&lt;p>ويؤدي استخدام هذه الطريقة إلى إراحة المستخدمين من بعض العناء، حيث لن يحتاجوا إلى حفظ مجموعة من كلمات المرور المعقدة، طالما أن كلمة مرور الحساب الأساسية آمنة بشكل معقول.&lt;/p>
&lt;p>ومع ذلك تأتي هذه الطريقة ببعض التعقيد على الشركة أو الخدمة، حيث ستظل بحاجة إلى إدارة بعض الجوانب المختلفة لعملية مصادقة المستخدم مثل ملفات تعريف الارتباط وتسجيل خروج المستخدمين.&lt;/p>
&lt;h3 id="5--مراجعة-كلمات-المرور" data-numberify>5- مراجعة كلمات المرور&lt;a class="anchor ms-1" href="#5--مراجعة-كلمات-المرور">&lt;/a>&lt;/h3>
&lt;p>يميل أغلب الأشخاص إلى استخدام كلمات المرور نفسها في العديد من المواقع على الإنترنت. ولذلك إذا تعرضت خدمتك أو موقعك للاختراق قد يكون هؤلاء المستخدمون عرضة للخطر.&lt;/p>
&lt;p>لكن إذا تم مراجعة كلمات المرور المسروقة وتعليمها باستخدام خوارزميات محددة ستصبح غير قابلة للاستخدام من قبل المتسللين.&lt;/p>
&lt;p>وتضمن عملية مراجعة كلمات المرور في حالة حدوث تسريب للبيانات أو اختراق يضع بيانات المستخدمين في الأيدي الخاطئة أن تكون كلمات المرور المسربة بلا فائدة مما يحمي حسابات المستخدمين من الاختراق، ومع ذلك فهي لن تحمي الوصول للحسابات إذا كان المخترق لديه كلمة السر بالفعل قبل تطبيق هذه العملية.&lt;/p>
&lt;h2 id="إبقاء-الحسابات-آمنة-هو-غرض-المصادقة" data-numberify>إبقاء الحسابات آمنة هو غرض المصادقة&lt;a class="anchor ms-1" href="#إبقاء-الحسابات-آمنة-هو-غرض-المصادقة">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>إن حسابات المستخدمين معرضة دوما لخطر كبير من المتسللين ومجرمي الإنترنت، حيث يعتمد المستخدمون على الإنترنت للوصول إلى معلومات حساسة وقيمة. ومن المحتمل أن تصبح هذه المشكلة أكثر انتشارًا مع تزايد استخدام شبكة الإنترنت.&lt;/p>
&lt;p>ولذلك لم تعد تقنيات المصادقة الأساسية قوية بما يكفي للدفاع عن الحسابات ضد الهجمات، وأصبح من الأفضل تطبيق الشركات لطرق المصادقة المتقدمة مثل المصادقة الثنائية ومصادقة الطرف الثالث. وعلى الرغم من أن هذه الأساليب لن تمنع المتسللين من اختراق حسابات المستخدمين بشكل نهائي، لكنها ستوفر طبقة قوية من الدفاعات وستجعل الوصول إلى حسابات المستخدمين أكثر صعوبة.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>هذا الموضوع نُشر باﻷصل في مجلة لغة العصر العدد 232 شهر 04-2020 ويمكن الإطلاع عليه &lt;a href="https://drive.google.com/file/d/1b276XqXOR2YqHe-lJdHshLi-eJJVlksz/view?usp=sharing" target="_blank" rel="noopener noreferrer">هنا&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/advanced-authentication-techniques/images/232-6.png" loading="lazy" width="1240" height="1755" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/advanced-authentication-techniques/images/232-7.png" loading="lazy" width="1240" height="1755" />
&lt;/picture>
&lt;/p></description></item><item><title>التطبيقات اللامركزية تعيد رسم ملامح الإنترنت</title><link>https://yshalsager.com/ar/posts/decentralized-web-apps/</link><pubDate>Sun, 01 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yshalsager.com/ar/posts/decentralized-web-apps/</guid><description>&lt;p>إحدى السمات المميزة لمجال التكنولوجيا هي الحيوية الكبيرة وسرعة التغييرات. ففي لحظة تجد العالم يتوجه إلى تقنية معينة، ثم فجأة تجد هذه التقنية أصبحت بالية وانتهي زخمها كما تنفجر الفقاعة. وكذلك هو الحال مع التطبيقات والبرامج، فهناك عدد لا حصر له من لغات البرمجة والتقنيات المختلفة وأطر العمل المستخدمة في تطوير التطبيقات، لكن لا يستطيع أحد الجزم أن أحدها يمكن أن يوفر أفضل النتائج. ومع تحول العالم نحو التطبيقات تستمر التقنيات في التطور، لتظهر تقنيات جديدة واعده في شتى المجالات. والتطبيقات اللامركزية DApps هي أحد تلك التقنيات التي يُتوقع لها مستقبل باهر، وقد تعيد تشكيل ملامح الإنترنت من جديد. فهي سلالة جديدة من التطبيقات التي لا تخضع لتحكم أو ملكية سلطة واحدة، ولا يمكن أن يتم إيقافها أو أن يكون هناك وقت تعطل.&lt;/p>
&lt;p>قبل أن نخوض في غمار تفاصيل التطبيقات اللامركزية نحتاج إلى أن نعطي لمحة سريعة عن تقنية البلوك تشين:&lt;/p>
&lt;h2 id="البلوك-تشين" data-numberify>البلوك تشين&lt;a class="anchor ms-1" href="#البلوك-تشين">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>&lt;strong>البلوك تشين&lt;/strong> أو سلسلة الكتل هي قاعدة بيانات موزعة تمتاز بقدرتها على إدارة عدد لا نهائي من السجلات التي تسمي الكتلة (block)، وتحتوي كل كتلة على طابع زمني خاص بها مع رابط يربطها بالكتلة السابقة لها في السلسلة المتصلة. صُممت البلوك تشين بحيث يمكنها المحافظة على البيانات المخزنة بها ومنع تعديلها، فعندما تخزن معلومة ما في كتلة يتم ربطها بسلسلة الكتل السابقة لها، وبالتالي لا يمكن لاحقًا تعديل تلك المعلومة. وفي حالة الرغبة في تعديل معلومة يتم إنشاء كتلة جديدة بها المعلومات الجديدة، أي أننا يمكننا الحصول على تسلسل كامل بجميع التعديلات التي تمت على السجل.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/decentralized-web-apps/images/chain.png" loading="lazy" width="771" height="681" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>تتميز البلوك تشين بأنها لامركزية، حيث يتم توزيع سجل كل معاملة على العشرات من الأجهزة عن طريق تقنية &amp;ldquo;الند للند&amp;rdquo; Peer to Peer أو P2P اختصارا، وعندما يتم دخول البيانات وتسجيلها لا توجد حاجة إلى وجود طرف ثالث؛ وبالتالي تكون معالجة البيانات وتخزينها أسرع. إضافة إلى أنه يتم تشفير البيانات قبل إرسالها أو انتقالها من مكان إلى آخر.&lt;/p>
&lt;h3 id="استخدامات-تقنية-البلوك-تشين" data-numberify>استخدامات تقنية البلوك تشين&lt;a class="anchor ms-1" href="#استخدامات-تقنية-البلوك-تشين">&lt;/a>&lt;/h3>
&lt;p>تعد العملات الرقمية كـ البيتكوين وغيرها من العملات المشفرة أحد أشهر تطبيقات تقنية البلوك تشين، حيث يمتاز هذا الشكل من الأموال الرقمية بكونه على قدر عالي من الأمان والموثوقية حيث يصعب التلاعب بالعملة الرقمية المشفرة وتزييفها.&lt;/p>
&lt;p>أيضا يمكن استخدام البلوك تشين في العقود الذكية التي تحدث تلقائيا بمجرد استيفاء شروط محددة مسبقا، مما يوفر الكثير من الجهد والوقت والتكاليف، وعلى الرغم من الاعتماد القليل على العقود الذكية حاليًا، من المتوقع أن يزداد الطلب عليها بسبب ازدياد حجم التجارة باستخدام العملات الرقمية في جميع أنحاء العالم.&lt;/p>
&lt;p>ولم تعد البلوك تشين محصورةً في المجالات المالية والتحويلات والعملات الرقمية فقط، بل توسعت إمكانياتها بشكلٍ كبير في الفترة الماضية وأصبحت تستخدم في عدد من المجالات المختلفة، وأحد هذه الاستخدامات هي التطبيقات اللامركزية.&lt;/p>
&lt;h2 id="التطبيقات-اللامركزية" data-numberify>التطبيقات اللامركزية&lt;a class="anchor ms-1" href="#التطبيقات-اللامركزية">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>التطبيقات اللامركزية Decentralized Applications (DApps) هي التطبيقات التي تعمل بالاعتماد على تقنية بلوك تشين أو شبكة ند للند P2P بدلاً من جهاز كمبيوتر وحيد أو مجموعة أجهزة مركزية. ونظرا لأن المفهوم لا يزال حديث العهد فمن الصعب إعطاء تعريف محدد ودقيق له، لكن يمكننا وضع الخطوط العريضة لهذا المفهوم بتحديد الأربعة جوانب الرئيسية التي تمثله كالأتى.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/decentralized-web-apps/images/dapps.png" loading="lazy" width="1024" height="576" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;h3 id="1--المصدر-المفتوح" data-numberify>1- المصدر المفتوح&lt;a class="anchor ms-1" href="#1--المصدر-المفتوح">&lt;/a>&lt;/h3>
&lt;p>السمة الأولي والرئيسية للتطبيقات اللامركزية هي أنها مفتوحة المصدر، فينبغي أن يكون الكود المصدري الأساسي متاحا للجميع للاستفادة منه أو تعديله. وذلك لأن أحد الخصائص الأساسية ل DApps هي الاستقلالية والاتفاق بالإجماع، حيث تحتاج التغييرات الجديدة إلى موافقة كل أو غالبية المستخدمين ليتم اعتمادها.&lt;/p>
&lt;h3 id="2--اللامركزية" data-numberify>2- اللامركزية&lt;a class="anchor ms-1" href="#2--اللامركزية">&lt;/a>&lt;/h3>
&lt;p>كما يوحي اسمهما، تعمل هذه التطبيقات بشكل لا مركزي بخلاف الشكل الشائع للتطبيقات الشهيرة حاليا، بمعني التطبيقات اللامركزية تخزن كل شيء على سلاسل بلوك تشين لامركزية أو باستخدام أي تقنية تشفير أخرى لحماية التطبيق من مخاطر السلطة المركزية وضمان الطبيعة المستقلة.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/decentralized-web-apps/images/decenteralized.png" loading="lazy" width="724" height="459" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>وهذا على النقيض مع المركزية التي تعتمدها أغلب التطبيقات الحالية، فمثلا الفيس بوك هو نظام مركزي يعمل لدى عدد كبير من المستخدمين حول العالم في نفس الوقت، لكن هذا التطبيق مملوك ويدار من قبل جهة وحيدة فقط. وفي حالة كان الفيس بوك لامركزيا، فالمنشورات ستصبح مملوكة لأصحابها فقط ولا يمكن لأي كان حذفها حتى مؤسسي التطبيق أنفسهم.&lt;/p>
&lt;p>توفر اللامركزية حلًا ممتازا لمشكلة &amp;ldquo;نقطة العطل المفردة&amp;rdquo; وهي مشكلة وجود جزء من نظام ما، إذا فشل هذا الجزء فإن كامل النظام سوق يتوقف عن العمل. فالتطبيقات اللامركزية لا يمكن إغلاقها لأنه لا يوجد خادم واحد أو مجموعة خوادم عند إطفائها يتعطل النظام. وذلك لأن البيانات موزعة بشكل لامركزي عبر عقد الأجهزة التي تستخدم التطبيق، وكل عقدة مستقلة بذاتها، حتى إذا فشلت واحدة تظل العقد الأخرى قادرة على تشغيل على الشبكة.&lt;/p>
&lt;h3 id="3--التحفيز" data-numberify>3- التحفيز&lt;a class="anchor ms-1" href="#3--التحفيز">&lt;/a>&lt;/h3>
&lt;p>يقصد بها عملية مكافأة من يقوم بالتصديق على سجلات الشبكة، وذلك نظرًا لأن التطبيق يعتمد على سلاسل بلوك تشين اللامركزية. وتتم المكافأة بإعطاء رموز تشفير (cryptographic tokens) أو أي شكل من أشكال الأصول الرقمية التي لها قيمة.&lt;/p>
&lt;h3 id="4--الخوارزمية-أو-البروتوكول" data-numberify>4- الخوارزمية أو البروتوكول&lt;a class="anchor ms-1" href="#4--الخوارزمية-أو-البروتوكول">&lt;/a>&lt;/h3>
&lt;p>يحتاج أي تطبيق لامركزي إلى الاتفاق على آلية تمثل إثبات للقيمة proof of value في نظام التشفير. ويمنح هذا الأسلوب بشكل أساسي القيمة لرموز التشفير، كما يسمح بإنشاء بروتوكول توافقي يقره المستخدمون لتوليد رموز مشفرة ذات قيمة فعلية.&lt;/p>
&lt;p>بتطبيق هذه السمات الأربع تكون عملة البتكوين نفسها هي أول تطبيق لامركزي فعليا، فهي تستخدم تقنية البلوك تشين وتحل مشكلة المركزية وتعطي المستخدمين القدرة على تنفيذ المعاملات دون أي وسيط أو سلطة مركزية عن طريق دفاتر حسابات عامة مكتفية ذاتيا.&lt;/p>
&lt;p>ويمكنك الاطلاع على دليل التطبيقات اللامركزية والذي يحتوي على أكثر من 1000 تطبيق حاليا من خلال الرابط &lt;a href="https://app.co/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://app.co&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>وبينما مهدت البتكوين الطريق للعملات الرقمية وتقنية البلوك تشين فإن إيثريوم كانت أول من أظهر الإمكانات الحقيقية لتقنية البلوك تشين عن طريق تمكين المطورين من جميع أنحاء العالم من تشغيل تطبيقاتهم اللامركزية بالاعتماد على منصتهم.&lt;/p>
&lt;h3 id="أنواع-التطبيقات-اللامركزية" data-numberify>أنواع التطبيقات اللامركزية&lt;a class="anchor ms-1" href="#أنواع-التطبيقات-اللامركزية">&lt;/a>&lt;/h3>
&lt;p>يمكن تقسيم التطبيقات اللامركزية بحسب حالات استخدامها إلى ثلاثة أقسام:&lt;/p>
&lt;h4 id="1--إدارة-ونقل-الأموال" data-numberify>1- إدارة ونقل الأموال&lt;a class="anchor ms-1" href="#1--إدارة-ونقل-الأموال">&lt;/a>&lt;/h4>
&lt;p>يمكن أن تستخدم التطبيقات اللامركزية لجعل تحويل الأموال حول العالم أكثر سهولة. وقد رأينا بالفعل نجاح البيتكوين وبعض العملات الرقمية الأخرى. فباستخدام شبكة البلوك تشين ورمز تشفير خاص يمكن للتطبيقات اللامركزية زيادة سرعة تعاملات نقل وتحويل وإدارة وإقراض الأموال بشكل كبير عن طريق الاستغناء عن وجود الوسيط بالإضافة لتعزيز الأمان من خلال آلية الإجماع المتبعة التي لا يمكن تغييرها دون موافقة الغالبية.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/decentralized-web-apps/images/bitcoin.jpg" loading="lazy" width="2560" height="1600" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;h4 id="2--إدارة-الأعمال" data-numberify>2- إدارة الأعمال&lt;a class="anchor ms-1" href="#2--إدارة-الأعمال">&lt;/a>&lt;/h4>
&lt;p>تستطيع الشركات الاستفادة من التطبيقات اللامركزية لتبسيط العمليات بدون تدخل بشري، وذلك بفضل العقود الذكية Smart Contracts التي تستخدم لحل المشاكل الحرجة وتحسين كفاءة المهام. فعلي سبيل المثال يمكن لشركات نقل البضائع من مناطق الإنتاج إلى مناطق الاستهلاك دمج شرائح تحديد الهوية بموجات الراديو (RFID) في الشحنات، ومن ثم مسح الشرائح في منافذ التسلم لتتم تسوية الدفع تلقائيا عبر عقد ذكي بين البائع والمشتري.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/decentralized-web-apps/images/SmartContracts.png" loading="lazy" width="2024" height="1139" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;h4 id="3--المنظمات-الذاتية-اللامركزية-dao" data-numberify>3- المنظمات الذاتية اللامركزية DAO&lt;a class="anchor ms-1" href="#3--المنظمات-الذاتية-اللامركزية-dao">&lt;/a>&lt;/h4>
&lt;p>تعد بداية انتشار منظمات مجهولة الهوية دون قادة يمكنها أن تعمل كشركات من خلال القواعد التي تحددها لغات البرمجة على بلوك تشين ظاهرة جديدة كليًا. وتشمل هذه القواعد من يمكن أن يكون عضوًا في هذه المنظمة وعدد الأعضاء الذين لهم حق التصويت وأي قطاع أعمال ستعمل فيه وكيف سيتم تبادل قيم رموز التشفير، حيث يتم برمجة كل هذه المعلومات في البلوك تشين التي ستشغل المنظمة.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/decentralized-web-apps/images/dao.png" loading="lazy" width="2236" height="1496" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;h2 id="كيف-ستؤثر-التطبيقات-اللامركزية-في-الإنترنت" data-numberify>كيف ستؤثر التطبيقات اللامركزية في الإنترنت؟&lt;a class="anchor ms-1" href="#كيف-ستؤثر-التطبيقات-اللامركزية-في-الإنترنت">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/decentralized-web-apps/images/dapps-1.png" loading="lazy" width="800" height="448" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>خلال العصر الثاني للإنترنت، الذي بدأ منذ منتصف العقد الماضي وحتى الوقت الحالي، عملت بعض شركات التقنية، خاصة الرباعي العملاق جوجل وآبل وفيسبوك وأمازون على بناء برمجيات وخدمات مختلفة مما أدي إلى أن مليارات الأشخاص حول العالم باتوا يتمتعون بتكنولوجيات مذهلة أغلبها مجانية. لكن المشكلة اللي بدت جلية أنه أصبح من الصعب جدا بالنسبة للشركات الناشئة والمبتكرين تطوير تواجدهم على الشبكة دون التخوف من قيام المنصات المركزية بتغيير قواعد اللعبة بشكل مفاجئ، والظفر بجمهور المستخدمين والعائدات المالية.&lt;/p>
&lt;p>ونتيجة لذلك، تم تضييق الخناق على الابتكار، وباتت الإنترنت فضاء أقل ديناميكية وإثارة. كما تسببت مركزية الشركات المتحكمة في الإنترنت في تفاقم التوترات الاجتماعية التي تظهر اليوم في شكل ظواهر مثل الأخبار المضللة، والحسابات الآلية التي تتلاعب بالرأي العام، واستخدام خوارزميات غير محايدة للتحكم في نتائج البحث.&lt;/p>
&lt;p>أما التطبيقات اللامركزية التي تعتمد على التشفير وآليات الإجماع مثل البلوك تشين ولنأخذ الإيثريوم مثالا فهي منصة للبرمجة العامة يمكن استخدامها لكل الأغراض تقريباً، تستطيع حل العديد من المشاكل التي تواجه التطبيقات المركزية عبر تقديم تشجيعات مالية للمطورين، والمشرفين، وبقية المستخدمين في الشبكة، كما تعد أكثر صلابة من الناحية التقنية لكونها قادرة على تخزين المعلومات مع منع إدخال تغييرات اعتباطية عليها. وتستخدم التطبيقات اللامركزية آليات متعددة لضمان المحافظة على الحيادية أثناء نموها، وبالتالي تجنب توظيفها في عمليات التحايل والدعاية التي تمارسها المنصات المركزية. ويعود هذا بالأساس إلى أن العقد بين التطبيقات اللامركزية والأشخاص المشاركين فيها مفروض من خلال كود مفتوح المصدر.&lt;/p>
&lt;h2 id="التطبيقات-اللامركزية-أم-التطبيقات-التقليدية" data-numberify>التطبيقات اللامركزية أم التطبيقات التقليدية&lt;a class="anchor ms-1" href="#التطبيقات-اللامركزية-أم-التطبيقات-التقليدية">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/decentralized-web-apps/images/apps-vs-dapps.jpg" loading="lazy" width="1253" height="729" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>باعتماد اللامركزية نموذجا للعمل في التطبيقات اللامركزية يتم ضمان الأمان والسرعة. ونظرا لطبيعة تقنية البلوك تشين تصبح البيانات غير قابلة للتلاعب والسجلات غير قابلة للتعديل. فعلى عكس التطبيقات المركزية التقليدية تتمتع هذه التطبيقات بمستوى عالي من الأمان وغير قابل للتغيير عبر الاختراقات، ويمكن إجمال أسباب تفضيل التطبيقات اللامركزية فيما يلي:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>أسرع من نظيرتها التقليدية.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>دعم عمليات الدفع بسهولة وسرعة دون الحاجة إلى بوابات دفع لقبول الأموال.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>مستويات أمان عالية بسبب العقود الذكية المرتبطة بمفاتيح خاصّة مما يجعل عملية اختراقها أمرًا في غاية الصعوبة.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>يمكن إخفاء الهوية بسهولة دون أي مشاكل في إتمام العمليات المختلفة.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>سجلات بيانات موثوقة، حيث يمكن للمستخدمين الوصول إلى سلسلة الكتل العامة للتحقق من كافة المعلومات.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>عدم وجود وقت تعطل بسبب عدم الاعتماد على سيرفرات مركزية.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="منصة-blockstack-للتطبيقات-اللامركزية" data-numberify>منصة Blockstack للتطبيقات اللامركزية&lt;a class="anchor ms-1" href="#منصة-blockstack-للتطبيقات-اللامركزية">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>Blockstack هي منصة حوسبة لامركزية مفتوحة المصدر توفر للمطورين مكتبات برمجية لبناء التطبيقات اللامركزية كما توفر أيضا بروتوكولات لامركزية للمصادقة وتخزين الملفات وتوزيع البرمجيات. تهدف المنصة إلى إعطاء المستخدمين التحكم الكامل في هويتهم وبياناتهم. تدعم المنصة حاليا أكثر من 270 تطبيق حاليا، ويشارك بها أكثر من 8 آلاف مطور نشط.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/decentralized-web-apps/images/blockstack.jpg" loading="lazy" width="600" height="364" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>وتحتوي المنصة على العديد من التطبيقات اللامركزية البديلة للخدمات المنتشرة على الإنترنت مثل البريد الإلكتروني، وخدمات المراسلة، ونقل الملفات، وتحرير ومشاركة المستندات، وتحرير الصور، والتخزين السحابي، وإدارة المهام، وحفظ الملاحظات، وتنظيم الوقت. وجميعها متاحة على الموقع الرسمي &lt;a href="https://browser.blockstack.org/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://browser.blockstack.org&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;h3 id="4-طبقات-من-الحوسبة-اللامركزية" data-numberify>4 طبقات من الحوسبة اللامركزية&lt;a class="anchor ms-1" href="#4-طبقات-من-الحوسبة-اللامركزية">&lt;/a>&lt;/h3>
&lt;p>تعتمد المنصة على 4 طبقات من الحوسبة اللامركزية:&lt;/p>
&lt;h4 id="1--أكوام-سلسلة-الكتل-blockchain-stacks" data-numberify>1- أكوام سلسلة الكتل Blockchain Stacks&lt;a class="anchor ms-1" href="#1--أكوام-سلسلة-الكتل-blockchain-stacks">&lt;/a>&lt;/h4>
&lt;p>إن الأساس لشبكة Blockstack هو أكوام سلسلة الكتل والتي تمكن المستخدمين من التسجيل والتحكم في الأصول الرقمية مثل أسماء المستخدمين الموحدة، وأيضا تسجيل وتنفيذ العقود الذكية. تمكن الأصول الرقمية المستخدمين من التحكم في تخزين البيانات وربط اعتماديات الوصول لخزن البيانات الخاصة باسم المستخدم الموحد.&lt;/p>
&lt;h4 id="2--نظام-التخزين-gaia" data-numberify>2- نظام التخزين Gaia&lt;a class="anchor ms-1" href="#2--نظام-التخزين-gaia">&lt;/a>&lt;/h4>
&lt;p>وهو نظام تخزين يتحكم فيه المستخدم يمكن التطبيقات من التفاعل مع خزن البيانات الخاصة، أو التخزين عن بعد. جميع البيانات المخزنة على النظام مشفرة وموقعه بواسطة مفاتيح التشفير الخاصة بالمستخدم.&lt;/p>
&lt;h4 id="3--مصادقة-blockstack" data-numberify>3- مصادقة Blockstack&lt;a class="anchor ms-1" href="#3--مصادقة-blockstack">&lt;/a>&lt;/h4>
&lt;p>بروتوكول المصادقة المعتمد للمصادقة بشكل لامركزي مع التطبيقات المختلفة، ويسمح هذا البروتوكول للمستخدمين باستخدام هوياتهم وتوفير المعلومات حول مكان التخزين ضمن نظام Gaia الذي سيتم استخدام لتخزين بيانات المستخدم الخاصة بالتطبيق.&lt;/p>
&lt;h4 id="4--المكتبات-وحزم-تطوير-البرمجيات" data-numberify>4- المكتبات وحزم تطوير البرمجيات&lt;a class="anchor ms-1" href="#4--المكتبات-وحزم-تطوير-البرمجيات">&lt;/a>&lt;/h4>
&lt;p>والتي تمكن مطوري التطبيقات من التفاعل مع المكونات المختلفة لشبكة Blockstack. فعلى سبيل المثل، يسمح برنامج خادم Blockstack للمستخدمين بالتسجيل وإدارة هوياتهم، بينما تجعل مكتبات التطوير بتاء تطبيقات جديدة أمرا سهلا تمام مثل بناء تطبيقات الويب التقليدية.&lt;/p>
&lt;h2 id="dmail-الجيل-الجديد-من-البريد-الإلكتروني" data-numberify>Dmail.. الجيل الجديد من البريد الإلكتروني&lt;a class="anchor ms-1" href="#dmail-الجيل-الجديد-من-البريد-الإلكتروني">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/decentralized-web-apps/images/Dmail.png" loading="lazy" width="1331" height="613" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>من التطبيقات اللامركزية الجديرة بالذكر تطبيق Dmail المصري الذي تم إطلاق النسخة الأولى منه خلال فعاليات معرض جيتكس دبي للتقنية 2019، وذلك في إطار المشاركة الأولى لشركة Dmail المصرية المنتجة للتطبيق، تحت مظلة مركز الإبداع التكنولوجي وريادة الأعمال TIEC بهيئة تنمية صناعة تكنولوجيا المعلومات &amp;ldquo;إيتيدا&amp;rdquo;، التابعين لوزارة الاتصالات وتكنولوجيا المعلومات.&lt;/p>
&lt;p>ويعتمد التطبيق على تقنية البلوك تشين في تأمين المراسلات الخاصة وتشفيرها بين المرسل والمستقبل، بالإضافة لتخزين محتويات الرسائل لامركزيا بهدف حماية خصوصية المستخدمين لأقصى درجة، حيث يحصل المستخدم لهذه المنصة على أعلى درجات تأمين وتشفير البيانات لرسائل البريد الإلكتروني الخاصة به مع ضمان عدم التعرض لخصوصية الرسائل أو الاطلاع عليها من قِبل الشركة المطورة للنظام كما هو الحال في خدمات أخرى مشابهة تنتهك خصوصية المستخدمين.&lt;/p>
&lt;p>يرمز الحرف D إلى Decentralized أي لا مركزي، أي أن البيانات سواء كانت نصوص أو ملفات، ورسائل البريد الإلكتروني يتم تخزينها بصورة لا مركزية ولا يتحكم فيها أي جهة أو مؤسسة ولا حتى مطوري التطبيق، بل هي مملوكة بالكامل لصاحبها ويستطيع في أي وقت يريد مسح أي شيء من بياناته الخاصة لأنها ببساطه لا يتم تخزينها في خوادم خاصة.&lt;/p>
&lt;p>ونجح التطبيق في الحصول على المركز الأول للشهر الرابع على التوالي خلال شهر سبتمبر 2019 في المسابقة الدولية التي تنظمها شركة Blockstack، وسط منافسة قوية تضم أكثر من 200 تطبيق حول العالم.&lt;/p>
&lt;p>لاستخدام التطبيق الجديد تحتاج إلى إنشاء حساب جديد من خلال الرابط &lt;a href="https://app.dmail.online/create-new" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://app.dmail.online/create-new&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a> أو يمكنك التسجيل باستخدام حساب Blockstack الخاص بك.&lt;/p>
&lt;p>بعد ذلك ستتمكن من إرسال واستلام رسائل البريد الإلكتروني عبر الخدمة الجديدة. ولاحظ أن Dmail يتعامل مع العناوين بواسطة Blockstack ID، بمعني أنه يمكنك إرسال الرسائل إلى مستخدمي الخدمة فقط باستخدام المعرف الفريد ل Blockstack الخاص بالمستخدم، فمع Dmail انتهي عصر ال@.&lt;/p>
&lt;h2 id="طريقة-أفضل-لبناء-خدمات-اﻹنترنت" data-numberify>طريقة أفضل لبناء خدمات اﻹنترنت&lt;a class="anchor ms-1" href="#طريقة-أفضل-لبناء-خدمات-اﻹنترنت">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>إذا، عندما ظلت المنصات المركزية مسيطرة لوقت طويل، نسي المستخدمين أن هناك طريقة أفضل لبناء خدمات الإنترنت. ومن هذا المنطلق، تمثل التطبيقات اللامركزية طريقة فعالة لتطوير برمجيات مملوكة للمستخدمين بشكل جماعي، وتوفير أسس عادلة لعمل المطورين، والمبتكرين، والشركات. ولقد شهد العالم قيمة الأنظمة اللامركزية في العصر الأول للإنترنت، ونأمل أن تتمكن التطبيقات اللامركزية من إعادة رسم ملامح الإنترنت في العصر المقبل.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>هذا الموضوع نُشر باﻷصل في مجلة لغة العصر العدد 228 شهر 12-2019 ويمكن الإطلاع عليه &lt;a href="https://drive.google.com/file/d/1X4O2E4YzAfb5wKQH0UmY_KtiAi_i0h3E/view?usp=sharing" target="_blank" rel="noopener noreferrer">هنا&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/decentralized-web-apps/images/228-01.png" loading="lazy" width="1240" height="1755" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/decentralized-web-apps/images/228-02.png" loading="lazy" width="1240" height="1755" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/decentralized-web-apps/images/228-03.png" loading="lazy" width="1240" height="1755" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/decentralized-web-apps/images/228-04.png" loading="lazy" width="1240" height="1755" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/decentralized-web-apps/images/228-05.png" loading="lazy" width="1240" height="1755" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/decentralized-web-apps/images/228-06.png" loading="lazy" width="1240" height="1755" />
&lt;/picture>
&lt;/p></description></item><item><title>صراع أنظمة التشغيل.. هل يكون المستخدم هو المستفيد؟</title><link>https://yshalsager.com/ar/posts/operating-systems-competition/</link><pubDate>Mon, 01 Jul 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yshalsager.com/ar/posts/operating-systems-competition/</guid><description>&lt;p>أثارت أزمة شركة هواوي الحالية مع الولايات المتحدة الأمريكية الكثير من الجدل حول مصير أجهزة الهواتف الحالية التي تعمل بنظام أندرويد، وتفاقم إلى السطح العديد من الإشاعات والتحليلات التي تدعى أن الأجهزة الحالية ستصبح قطعة خردة وأن خدمات جوجل ستتوقف عن العمل على هذه الأجهزة. إلى جانب الأخبار المتداولة حول تطوير هواوي لنظام تشغيل جديد، مبنى على أندرويد أو لينكس، وتصاعد النقاشات حول ما إذا كان النظام الجديد سيكون قادرا على المنافسة في بحر يعج بالحيتان التي لا ترحم.&lt;/p>
&lt;h2 id="نظام-التشغيل" data-numberify>نظام التشغيل&lt;a class="anchor ms-1" href="#نظام-التشغيل">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>نظام التشغيل هو مجموعة من البرمجيات المسؤولة عن إدارة الهاردوير وبرمجيات الكمبيوتر، حيث يعتبر بمثابة وسيط بين المستخدم والهاردوير يقوم بالمهام الأساسية مثل: إدارة وتخصيص قطع الهاردوير المختلفة (الذاكرة، والقرص الصلب، والأجهزة الملحقة إلخ&amp;hellip;)، وترتيب أولوية التعامل مع الأوامر، والتحكم في أجهزة الإدخال، والإخراج وتسهيل التعامل مع الشبكات، وإدارة الملفات.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/operating-systems-competition/images/Operating_system_placement.png" loading="lazy" width="800" height="1184" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;h2 id="أكثر-من-500-نظام-تشغيل" data-numberify>أكثر من 500 نظام تشغيل&lt;a class="anchor ms-1" href="#أكثر-من-500-نظام-تشغيل">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>يعتقد الكثير من الناس أن إنشاء وتطوير نظام تشغيل هو أمر معقد وصعب للغاية، لكن الحقيقة أنه ليس كذلك، وخاصة بالنسبة للشركات الكبرى التي لديها أعداد كبيرة من المطورين المخضرمين. بل إن هناك العديد من أنظمة التشغيل الموجودة حاليا التي يقوم بتطويرها مطورون مستقلون مثل Haiku وReactOS.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/operating-systems-competition/images/reactos.png" loading="lazy" width="650" height="488" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>فهناك حاليا عدد كبير جدا من أنظمة التشغيل يتجاوز ال 500. منها الشهير والمغمور، مفتوح مغلق المصدر، المستمر التطوير والمتوقف. لكن العقبة التي تقف أمام نجاح أي نظام تشغيل هي الحصول مستخدمين، وللحصول على المستخدمين تحتاج إلى المطورين الذين سيقومون بإنشاء البرامج والتطبيقات للمستخدمين. فهي معضلة تحتاج إلى مخاطرة، وإلا لن يكتب لنظام التشغيل النجاح.&lt;/p>
&lt;p>ومع ازدياد سيطرة الخمسة الكبار (ويندوز – لينكس – ماك – أندرويد – iOS) على أنظمة تشغيل أجهزة الكمبيوتر والمحمول واتساع الفجوة بينها وبين الأنظمة الأخرى تصبح المهمة أكثر صعوبة على أي نظام تشغيل جديد يحاول المنافسة.&lt;/p>
&lt;p>وقد بزر هذا الجدل للسطح مجددا عقب العقوبات الأمريكية على شركة هواوي، والتي ألزمت شركة جوجل بسحب تراخيص استخدام خدمات جوجل على نظام أندرويد من الأخيرة، لتمنعها بذلك من تثبيت تطبيقات جوجل المختلفة على الأجهزة الجديدة (وقد تم منح رخصة مؤقتة من المفترض انتهائها في شهر أغسطس لشركة هواوي لاحقا).&lt;/p>
&lt;p>ودعا البعض إلى إنشاء نظام تشغيل جديد يكون منافسا لاحتكار جوجل الحالي. كما أعلنت شركة هواوي أنها مستعدة، وأنها تملك بالفعل خططا بديلا في حالة منعها من استخدام نظام أندرويد، وأن نظام التشغيل الخاص بها الذي من المحتمل تسميته ب HongMeng OS في الصين وArk OS في باقي دول العالم قد أوشك على الخروج من مراحل التطوير الأخيرة، والذي أشارت التقارير الأخيرة أنه أسرع من أندرويد بنسبة 60% وسيدعم تشغيل تطبيقات أندرويد. كما أشارت تقارير أخري إلى أن شركات الهواتف الصينية الكبرى (Oppo – Xiaomi – Vivo) بدأت باختبار نظام تشغيل هواوي الجديد على أجهزة الهواتف الخاصة بها بالفعل.&lt;/p>
&lt;h2 id="صعود-أندرويد" data-numberify>صعود أندرويد&lt;a class="anchor ms-1" href="#صعود-أندرويد">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>وفقًا لموسوعة ويكيبيديا فإن أندرويد هو نظام تشغيل مجاني ومفتوح المصدر مبني على نواة لينكس صُمّم أساسًا للأجهزة ذات شاشات اللمس كالهواتف الذكية والحواسب اللوحية، يتم تطويره من قبل التحالف المفتوح للهواتف المحمولة الذي تديره شركة جوجل. وتستند واجهة مستخدم أندرويد أساسا إلى المعالجة المباشرة، وذلك باستخدام الإيماءات اللمسية التي تتوافق إلى حد كبير مع الحركات الواقعية، مثل النقر، والمسح وضم الأصابع، من أجل التعامل مع الأشياء على الشاشة، بالإضافة إلى لوحة المفاتيح الافتراضية لإدخال النص. بالإضافة إلى الأجهزة التي تعمل باللمس، طورت جوجل أندرويد تي في لأجهزة التلفزيون وأندرويد أوتو للسيارات، وأندرويد وير لساعات اليد. كلٌ مع واجهة مستخدم خاصة. وتستخدم أنواع من أندرويد أيضا على أجهزة الكمبيوتر المحمولة، وأجهزة الألعاب، والكاميرات الرقمية، والأجهزة الإلكترونية الأخرى.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/operating-systems-competition/images/Google_Android.jpg" loading="lazy" width="800" height="600" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>بدأ أندرويد كنظام تشغيل من شركة تحمل نفس الاسم ثم اشترته جوجل عام 2007 وقامت بالإعلان عنه، وتأسيس التحالف المفتوح للهواتف المحمولة، لتبدأ مهمة الصعود بنظام التشغيل الجديد، الذي في ذلك الوقت كان يجب عليه عمالقة مسيطرة على الساحة مثل نوكيا وسامسونج وبلاكبيري بأنظمة التشغيل الخاصة بهم.&lt;/p>
&lt;p>لعبت العديد من العوامل دورا هاما في صعود أندرويد من نظام تشغيل على الهامش لنظام تشغيل يمتلك أكبر قاعدة تثبيت بين جميع أنظمة التشغيل من أي نوع. لعل أبرزها هو الدعم المتواصل من جوجل وتحالفها، وكونه نظاما مفتوح المصدر مما يتيح للشركات والأفراد تعديل النظام بالكيفية التي تتناسب معهم.&lt;/p>
&lt;p>فانخفاض تكلفة التطوير بالنسبة لمصنعي المعدات الأصلية كان عامل جذب فعال للغاية. فلم تفرض Google أي رسوم على تراخيص استخدام النظام، كما وفرت بالفعل الغالبية العظمى من إطار العمل. لتجعل كل ما يلزم فعله تقريبا لتشغيل النظام هو تعديل نواة لينكس لتعمل على الهاردوير الخاص بالأجهزة لدي الشركات.&lt;/p>
&lt;p>كما أثبتت جوجل مهارة شديدة في عمل بيئة متكاملة بين كل خدماتها ومنصاتها المختلفة بشكل يصب في مصلحة نظام أندرويد، ولا ننسي أيضا متجر التطبيقات الذي يوفر وصول سهل لأكثر من 2 مليون ونصف تطبيقات المختلفة.&lt;/p>
&lt;p>إضافة إلى قابلية التخصيص الكبيرة الموجودة في النظام عكس العديد من أنظمة التشغيل، فكل شيء يمكن تغييره تقريبا بداية من التطبيقات والمتجر، مرورا بالثيمات والشكل، ووصولا إلى النظام ذاته. فحتي لو كان هاتفك قديم ولا يحصل على تحديثات، ستجد العديد من المطورين الذي يصدرون نسخ معدلة من أندرويد له على الإنترنت.
(احصائيات النسبة السوقية لأنظمة التشغيل طبقا لموقع IDC)&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/operating-systems-competition/images/idc.png" loading="lazy" width="813" height="743" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;h2 id="خسارة-المنافسين" data-numberify>خسارة المنافسين&lt;a class="anchor ms-1" href="#خسارة-المنافسين">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>استطاع أندرويد القضاء على العديد من أنظمة التشغيل منهاWindows Phone -BlackBerry -Firefox OS - Asha - Symbian. وحاليا يسيطر هو وiOS على أنظمة تشغيل الهواتف المحمولة بالعالم كما هو موضح بالإحصائيات.&lt;/p>
&lt;p>تتعدد أسباب خسارة أنظمة التشغيل السابقة، فنجد أن ويندوز موبايل على الرغم من استثمار مايكروسوفت للمليارات في تطويره قد خرج من اللعبة تماما بسبب قلة دعم المطورين الذي بدوره جعل عدد التطبيقات المتوفرة قليلا للغاية مقارنة بالمنافسين في ذلك الوقت، وقد سببت مايكروسوفت هذه الأزمة بإعادة بناء النظام مع كل تحديث، مما جعل المطورين في مشاكل عديدة أدت في النهاية للحكم على النظام بالموت. أما نظام Symbian فقد واجه مشكلة كبيرة في دعم الهاردوير الجديد بشكل سريع، مما جعل أندرويد يوجه له ضربة في مقتل ليسقط سريعا مع بدايات صعود أندرويد. وكذلك كان حال أنظمة مفتوحة المصدر مثل Firefox OS – MeeGo – webOS.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/operating-systems-competition/images/Windows-Phone.jpg" loading="lazy" width="1280" height="500" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>خسارة كل هذه الأنظمة وخروجها من المنافسة أعطت دروسا عديدة أن أسباب النجاح ليست محصورة في دعم شركة كبيرة للنظام، أو كون النظام مفتوح المصدر، أو كون النظام يتميز بفكر جديد.&lt;/p>
&lt;h2 id="المنافسون-الجدد" data-numberify>المنافسون الجدد&lt;a class="anchor ms-1" href="#المنافسون-الجدد">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>ستشهد الأيام القادمة تطورا كبيرا في صراع أنظمة التشغيل وخاصة أنظمة أجهزة الهاتف. فإلى جانب أندرويد وiOS اللذان يحتلان العرش حاليا، قد يغير نظام Fuchsia الذي يتم تطويره حاليا من جوجل قواعد اللعبة مجددا. وقد تكون الضربة الأمريكية لهواوي سببا في إيقاظ عملاق جديد يستطيع المنافسة في الميدان المشتعل. كما أن Sailfish OS المبنى على لينكس والذي يدعم تشغيل تطبيقات أندرويد لا يزال متواجدا على الساحة، بل إن هناك تقارير مؤخرا عن احتمالية استخدام هواوي لنسخة منه تحت اسم Aurora OS بدلا من استخدام نظام خاص بها. إضافة إلى عمل مايكروسوفت على نظام تشغيل جديد يكون بمثابة &amp;ldquo;الكل في واحد&amp;rdquo; ليعمل على مختلف أنواع الأجهزة.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/operating-systems-competition/images/sailfish.jpg" loading="lazy" width="1024" height="480" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>ويظل هناك سؤال أخير يتبادر إلى ذهن المستخدم، وهو ما مدي تأثير هذا الصراع عليه؟
بالنسبة إلى أزمة شركة هواوي الحالية، فإن الأجهزة الموجودة بالأسواق لن تتأثر بأي شكل من الأشكال، لكن التأثير سيطال أغلب الأجهزة التي ستصدر مستقبلا إن لم يكن جميعها.&lt;/p>
&lt;p>وعلى المدي البعيد، إذا ظهر منافس قوي يستطيع الوقوف في وجه أندرويد وiOS فقد يكون هذا أمر جيد ولصالح المستخدم، حيث ستزداد حده المنافسة ويرتفع مستواها ليحاول كل نظام إثبات أنه الأفضل وأن يستحوذ على أكبر قدر ممكن من السوق، على الرغم من وجود جانب سلبي بعض الشيء هو انشقاق المنصات المختلفة وصعوبة التوافق فيما بينها. لكن الشيء المؤكد أن المنافسة حالية هي مهمة شاقة للغاية، لأن المستحوذ الحالي لن يتزحزح إلا إذا تغيرت قواعد اللعبة.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>هذا الموضوع نُشر باﻷصل في مجلة لغة العصر العدد 223 شهر 07-2019 ويمكن الإطلاع عليه &lt;a href="https://drive.google.com/file/d/1BVEa31mPndHJLGphd26pZEEhv8kMNZua/view?usp=sharing" target="_blank" rel="noopener noreferrer">هنا&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/operating-systems-competition/images/223-1.png" loading="lazy" width="1240" height="1755" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/operating-systems-competition/images/223-2.png" loading="lazy" width="1240" height="1755" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/operating-systems-competition/images/223-3.png" loading="lazy" width="1240" height="1755" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/operating-systems-competition/images/223-4.png" loading="lazy" width="1240" height="1755" />
&lt;/picture>
&lt;/p></description></item><item><title>البرمجيات مفتوحة المصدر تجتاح العالم</title><link>https://yshalsager.com/ar/posts/open-source-software-everywhere/</link><pubDate>Fri, 01 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yshalsager.com/ar/posts/open-source-software-everywhere/</guid><description>&lt;p>منذ خمسة سنوات تقريبا شاع في أوساط المستثمرين موجة كبيرة من الجدال حول جدوى البرمجيات مفتوحة المصدر كنموذج عمل، وفي ذلك الوقت كان النموذج الوحيد الناجح هو شركة ريد هات Red Hat، التي رأي كثير من المختصين أنه لن تكون هناك أي شركة أخري بنفس أهميتها في عالم المصادر المفتوحة، على الأقل حتى وقت قريب.&lt;/p>
&lt;p>وبالمرور سريعًا منذ ذلك الوقت حتى يومنا هذا، حدث العديد من التغيرات المثيرة للاهتمام، فقد تم الاستحواذ على شركة ريد هات Red Hat من قبل أي بي إم IBM في صفقة قيمتها 32 مليار دولار (ثلاثة أضعاف قيمتها السوقية في عام 2014)، وكذلك الاستحواذ على شركة MuleSoft مقابل 6.5 مليار دولار، ووصلت قيمة شركة MongoDB إلى 4 مليار دولار، وتقدر قيمة شركة Elastic ب 6 مليار، وبعد اندماج شركتي Cloudera وHortonworks وصلت القيمة السوقية للشركة الجديدة إلى 4 مليار دولار. بالإضافة إلى النمو المذهل لعدد من الشركات مفتوحة المصدر مثل Confluent - HashiCorp - DataBricks - Kong - Cockroach Labs، وغيرها الكثير. فبالنظر إلى الوضع الحالي لهذه الشركات والمستثمرين فيها يبدو أن هناك شيئًا خاصًا يحدث. ما الذي جعل هذه الحركة التي كانت تمثل مقدمة اتجاهات البرمجيات في وقت سابق مكانًا يعج بالاستثمارات؟ هناك عدد من التغييرات الأساسية التي أسفرت عن ازدهار أعمال البرمجيات مفتوحة المصدر وزيادة فرصها السوقية.&lt;/p>
&lt;h2 id="من-البرمجيات-مفتوحة-المصدر-إلى-البرمجيات-كخدمة" data-numberify>من البرمجيات مفتوحة المصدر إلى البرمجيات كخدمة&lt;a class="anchor ms-1" href="#من-البرمجيات-مفتوحة-المصدر-إلى-البرمجيات-كخدمة">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>لم تكن المشروعات مفتوحة المصدر الأصلية شركات أو ذات أغراض تجارية في المقام الأول، بل كانت &amp;ldquo;ثورات&amp;rdquo; ضد الأرباح غير العادلة التي كانت شركات البرمجيات مغلقة المصدر تجنيها. فقد كانت الشركات مثل Microsoft، وOracle، وSAP تقوم &amp;ldquo;بتأجير&amp;rdquo; البرمجيات بطريقة شبه احتكارية، لم يعتقد كبار المطورين في ذلك الوقت أنها على المستوي العالمي. لذلك، بدءًا بالمكونات الأكثر استخدامًا على نطاق واسع في أنظمة التشغيل وقواعد البيانات، تعاون المطورون بشكل تدريجي وفي كثير من الأحيان غير متزامن، في كتابة أجزاء كبيرة من البرامج التي يمكن لكل شخص رؤيتها واستخدامها وإضافة ميزات إليها وتحسينها.&lt;/p>
&lt;p>وقد تم إنشاء العديد من هذه البرامج في الأصل للمطورين، مما يعني أنها في البداية لم تكن صديقة للمستخدم. لكنها كانت قوية ومتينة ومرنة. هذه الميزات أصبحت منتشرة بشكل تدريجي عبر عالم البرمجيات الحرة، وأصبح لينكس على مدى عقد من الزمن ثاني أكثر أنظمة التشغيل للخوادم شيوعًا (بجانب Windows)، وقد أثبت MySQL هذه المفاهيم عن طريق سحب البساط من Oracle.&lt;/p>
&lt;p>حاولت المشاريع الريادية الأولى الاستفادة من هذا التبني من خلال تقديم اشتراكات دعم للبرمجيات &amp;ldquo;على مستوى المؤسسات&amp;rdquo;. وقد برزت Red Hat الفائزة في سباق لينكس وشركة MySQL لقواعد البيانات. كان لهذه الأعمال التجارية بعض التقييدات الواضحة، فقد كان من الصعب الربح من خلال خدمات دعم هذه البرمجيات فقط، لكن حجم سوق نظام التشغيل وقواعد البيانات كان كبيرًا جدًا، فعلى الرغم من نماذج الأعمال الأكثر تحديًا، يمكن بناء شركات كبيرة.&lt;/p>
&lt;p>وأدى التبني الناجح لنظام Linux وMySQL إلى إرساء الأساس للجيل الثاني من الشركات مفتوحة المصدر، وظهرت شركات آخري في هذا الجيل مثل Cloudera وHortonworks. وقد كانت هذه الشركات والمشاريع مفتوحة المصدر مختلفة اختلافًا جوهريًا عن الجيل الأول من ناحيتين. الأولى: تم تطوير البرنامج بشكل أساسي داخل شركة موجودة بالفعل وليس عن طريق مجتمع غير مرتبط بالشركة. الثاني: استندت هذه الشركات إلى النموذج الذي تم فيه ترخيص أجزاء من البرنامج في المشروع مجانًا، بحيث يمكن فرض رسوم على العملاء مقابل استخدام جزء من البرامج بموجب ترخيص تجاري. حيث تم تصميم هذه الجوانب التجارية خصيصًا لاستخدام المؤسسات وبالتالي مزيد من السهولة في تحقيق الدخل. ومن ثم، فإن هذه الشركات أصبح لديها القدرة على الحصول على المزيد من الإيرادات حتى لو لم يكن سوق منتجاتها يتمتع بقدر كبير من النمو مثل أنظمة التشغيل وقواعد البيانات.&lt;/p>
&lt;p>ومع ذلك، كانت هناك سلبيات لهذا الجيل الثاني من نموذج الأعمال مفتوحة المصدر. السلبية الأولي هي أنه لا توجد شركة تمتلك &amp;ldquo;سلطة أخلاقية&amp;rdquo; بشكل فريد على البرنامج، وبالتالي تنافس الخصوم على الأرباح عن طريق إتاحة مزيد من أجزاء برامجهم بشكل مجاني. السلبية الثانية هي أنه غالباً ما قامت هذه الشركات بتجزئة تطور البرنامج في محاولة لتمييز أنفسهم. وما جعل الأمور أكثر صعوبة هو عدم وضع الخدمات السحابية في الاعتبار عند إنشاء هذه الشركات. لذلك تمكن مقدمو الخدمات السحابية من استخدام البرامج مفتوحة المصدر لإنشاء نماذج أعمال SaaS (البرمجيات كخدمة) من نفس أساس البرامج. وتعد خدمة Amazon EMR مثالًا رائعًا على ذلك.&lt;/p>
&lt;p>وجاء التطور الأخير عندما أدرك مطورو المشاريع التجارية تحديات نموذج الأعمال الموجودة في أول جيلين من الشركات مفتوحة المصدر، وطوروا المشاريع بعنصرين مهمين. الأول هو أن البرمجيات مفتوحة المصدر قد تطورت الآن إلى حد كبير ضمن حدود الأعمال التجارية. ففي كثير من الأحيان، يتم كتابة أكثر من 90٪ من كود هذه المشاريع من قبل موظفي الشركة التي تستثمر في البرنامج. أما الثاني هو أن هذه الشركات تقدم برامجها الخاصة كخدمة سحابية منذ وقت مبكر جدًا. وبذلك تعتمد هذه الأعمال المختلطة (الخدمات السحابية والمصدر المفتوح) التي لها مسارات متعددة، لتحقيق الدخل من خلال منتجاتها. فمن خلال تقديم المنتجات كخدمة SaaS، يمكن لهذه الشركات أن تمزج البرامج مفتوحة المصدر مع البرامج التجارية بحيث لا يضطر العملاء إلى القلق بشأن الترخيص الذي ينبغي عليهم شراءه. هنالك العديد من أمثلة الجيل الثالث من شركات البرمجيات مفتوحة المصدر مثل شركات مثل Elastic وMongo وConfluent التي تقدم خدمات Elastic Cloud وConfluent Cloud وMongoDB Atlas. فنتيجة لهذا التطور أصبح لدي شركات البرمجيات مفتوحة المصدر الآن فرصة لتصبح نموذج أعمال يهيمن على البنية التحتية للبرامج.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/open-source-software-everywhere/images/2.png" loading="lazy" width="2412" height="636" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;h2 id="دور-المجتمع" data-numberify>دور المجتمع&lt;a class="anchor ms-1" href="#دور-المجتمع">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>وفي حين أن برمجيات الجيل الثالث يتم التحكم بها بشكل رئيسي من قبل الشركات المضيفة، لا يزال مجتمع المصادر المفتوحة يلعب دورا محوريا في إنشاء وتطوير هذه المشاريع مفتوحة المصدر. فبالنسبة للمستخدم، يتم اكتشاف المشاريع الأكثر ابتكارًا عن طريق المجتمع، حيث يقوم المستخدمين بتمييز المشاريع على موقع GitHub، وتحميل البرامج بغرض تجربتها، ثم ترشيح ما يرون أنه أفضل مشروع حتى يتمكن الآخرون من الاستفادة من البرامج الرائعة. ويتم ذلك بشكل مشابه إلى حد كبير للانتشار واسع المدي للتدوينات أو التغريدات الجيدة، فتنتشر البرمجيات مفتوحة المصدر المتميزة على نطاق واسع بشكل سريع للغاية، وهذه هي قوة الترويج عن طريق المجتمع.&lt;/p>
&lt;p>كما ينتهي الوضع بالنسبة للمجتمع في أغلب الأحيان إلى كونه &amp;ldquo;مدير الإنتاج&amp;rdquo; لهذه المشروعات، فيطلب التطوير والتحسينات ويشير إلى أوجه القصور في البرنامج. وطلبات الميزات هذه غير موجودة في مستند متطلبات المنتج داخل الشركة، ولكن على GitHub، وتعليقات الموضوعات وأخبار المبرمجين. وإذا كان المشروع مفتوح المصدر يستجيب لطلبات المجتمع، فسيغير من نفسه ليدمج الميزات والقدرات التي يريدها المطورون.&lt;/p>
&lt;p>وإضافة إلى ذلك، يقوم المجتمع أيضا بدور قسم ضمان الجودة للبرامج مفتوحة المصدر. فيحدد الأخطاء والعيوب في البرنامج، ويختبر الإصدارات الفرعية بجد ويعطي الشركات التعليقات حول ما الذي يعمل، وما الذي لا يعمل. ويكافئ المجتمع أيضًا البرامج الجيدة بالتعليقات الإيجابية، والتي ستشجع على الاستخدام بشكل أوسع.&lt;/p>
&lt;p>فقد أختلف دور المجتمع بشكل جذري هنا عن برمجيات الجيلين الأول والثاني، فهو لم يعد مشاركًا كما اعتاد أن يكون في كتابة الكود لمشاريع البرامج. هذه هي أحد الحقائق التي لا مفر منها لنموذج الأعمال المتطور.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/open-source-software-everywhere/images/3.jpg" loading="lazy" width="2120" height="1414" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>(لينوس تورفالدس مصمم نظام التشغيل المفتوح المصدر لينكس)&lt;/p>
&lt;h2 id="بروز-دور-المطورين" data-numberify>بروز دور المطورين&lt;a class="anchor ms-1" href="#بروز-دور-المطورين">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>من المهم أيضًا إدراك الأهمية المتزايدة لدور المطور في هذه المشاريع مفتوحة المصدر. فنجد أن استراتيجية البرمجيات مغلقة المصدر &amp;ldquo;الذهاب للسوق&amp;rdquo; تستهدف قطاع تكنولوجيا المعلومات كمركز لشراء البرمجيات، وعلى الرغم من الدور الذي لا يمكن إنكاره لهذا القطاع، فإن العملاء الحقيقيون للبرمجيات مفتوحة المصدر هم المطورون الذين يكتشفون البرنامج، ومن ثم يقومون بتنزيله ودمجه في إصدارات النماذج الأولية للمشاريع التي يعملون عليها. وبمجرد أن &amp;ldquo;تصاب&amp;rdquo; المشاريع بالبرمجيات مفتوحة المصدر، فإنها تشق طريقها من خلال دورات تطوير المؤسسات، من التصميم إلى النماذج إلى التنمية إلى التكامل والاختبار إلى الترحيل، وأخيرا إلى الإنتاج. وبحلول الوقت الذي تصل فيه البرامج مفتوحة المصدر إلى الإنتاج نادرا ما يتم ابدالها. فبشكل أساسي لا يتم &amp;ldquo;بيع&amp;rdquo; البرنامج نهائيًا، لكن يتم تبنيه من قبل المطورين الذين يقدرونه، حيث يفضلون استخدامه بأنفسهم بدلاً من الخضوع لاتفاقيات استخدامه استنادًا إلى قرارات تنفيذية. بعبارة أخرى، تتغلغل البرمجيات مفتوحة المصدر في أوساط الخبراء، وتجعل عملية الاختيار أكثر جاذبية من أي وقت مضي، فالمطورون يقومون بالتصويت بأنفسهم، وهذا القالب في تناقض صارخ مع الطريقة التقليدية لبيع البرمجيات.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/open-source-software-everywhere/images/4.jpg" loading="lazy" width="2120" height="1414" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;h2 id="مزايا-نموذج-عمل-البرمجيات-مفتوحة-المصدر" data-numberify>مزايا نموذج عمل البرمجيات مفتوحة المصدر&lt;a class="anchor ms-1" href="#مزايا-نموذج-عمل-البرمجيات-مفتوحة-المصدر">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>إذًا، نموذج الأعمال الناتج عن شركة مفتوحة المصدر يبدو مختلفًا تماما عن أعمال البرمجيات التقليدية. في البداية، يختلف خط الدخل، فشركة برمجيات المصدر مغلقة قادرة على فرض رسوم أكثر لكل نسخة من شركة مفتوحة المصدر عموماً. فحتى اليوم، يتمتع العملاء بمستوى معين من المقاومة لدفع سعر مرتفع لكل نسخة من البرامج التي تكون نظريًا &amp;ldquo;مجانية&amp;rdquo;. وعلى الرغم من أن البرمجيات مفتوحة المصدر منخفضة التكلفة لكل نسخة، إلا أنها تشكل الحجم الإجمالي للسوق من خلال الاستفادة من مرونة السوق. فعندما يكون هناك شيء أرخص، يشتريه المزيد من الناس. ولهذا السبب لدي الشركات مفتوحة المصدر مثل هذا التبني الهائل والسريع عندما تحقق تناسبًا في سوق المنتجات.&lt;/p>
&lt;p>وهناك أفضلية أخرى رائعة للشركات المفتوحة المصدر تتمثل في انتشارها بشكل فيروسي وأكثر فعالية. فالميزة الأولى والأكثر وضوحا هي أن المستخدم هو بالفعل &amp;ldquo;عميل&amp;rdquo; حتى قبل أن يدفع مقابل البرنامج. وذلك نظرًا لأن أغلب الاعتماد الأولي للبرامج مفتوحة المصدر يأتي من مطوري البرامج الذين يقومون بتنزيل البرامج واستخدامها بشكل طبيعي، وبذلك يمكن للشركات نفسها في كثير من الأحيان تجاوز كل من مراحل التسويق وإثبات الفكرة في دورة المبيعات. حيث تعتبر خطوة المبيعات شيئا مثل &amp;ldquo;أنت تستخدم بالفعل 500 نموذج من برامجنا في بيئة عملك، ألا ترغب في الترقية إلى الإصدار المؤسسي والحصول على هذه الميزات الإضافية؟&amp;rdquo; وهذا يُتَرجَم إلى دورات مبيعات أقصر بكثير، ويقلل الحاجة لمهندسي مبيعات لكل مسؤول تنفيذي، ويضمن فترات استرداد أسرع بكثير من تكلفة البيع.&lt;/p>
&lt;p>تسمح هذه الميزات لشركات البرمجيات مفتوحة المصدر أن تكون أكثر كفاءة من شركات البرمجيات التقليدية بالنسبة لأساس الاستهلاك النقدي. فقد تمكنت بعض من أفضل الشركات المفتوحة المصدر من تنمية أعمالها بمعدلات نمو ثلاثية مع الحفاظ على معدلات صرف معتدلة. وهذا شيء من الصعب تخيله في شركة برمجيات تقليدية.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/open-source-software-everywhere/images/5.jpg" loading="lazy" width="2120" height="1414" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;h2 id="من-المصدر-المفتوح-إلى-المجانية" data-numberify>من المصدر المفتوح إلى المجانية&lt;a class="anchor ms-1" href="#من-المصدر-المفتوح-إلى-المجانية">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>وثمة جانب اخر من تغييرات الأعمال المفتوحة المصدر يستحق التفصيل، وهو التحول التدريجي من المصدر المفتوح الحقيقي إلى المجتمع الحر المدعوم من المجتمع. فكما ذكرت من قبل، اعتبرت المشروعات مفتوحة المصدر الأولى المجتمع كمساهمين رئيسيين في أساس البرنامج. وبالإضافة إلى ذلك، حتى بالنسبة للعناصر الطفيفة من البرامج المرخصة تجارياً، كان هناك تراجع كبير من المجتمع. أما في هذه الأيام، فالمجتمع المحلي وقاعدة العملاء يكونان أكثر دراية بنموذج العمل المفتوح المصدر، وهناك تقدير لحقيقة أن الشركات مفتوحة المصدر تستحق أن يكون لديها &amp;ldquo;ميزات مدفوعة&amp;rdquo; حتى تتمكن من الاستمرار في البناء والابتكار.&lt;/p>
&lt;p>وفي الواقع، العرضان القيمان للبرامج مفتوحة المصدر من وجهة نظر العميل هما:&lt;/p>
&lt;p>أ) قراءة التعليمات البرمجية
ب) التعامل معها على أنها خدمة مجانية.&lt;/p>
&lt;p>فمفهوم &amp;ldquo;خدمة مجانية&amp;rdquo; يعني أنه يمكنك استخدام البرنامج أساسًا بشكل مجانًا، إلى أن يتم توزيعة في الإنتاج أو بعض درجاته. وقد ذهبت شركات مثل &amp;quot; Elastic&amp;quot; و &amp;quot; Cockroach Labs&amp;quot; إلى حد فتح مصادر جميع برمجياتها ولكن مع تطبيق ترخيص تجاري على أجزاء من أساس البرنامج. وذلك لأن عملاء المؤسسة الحقيقية سيدفعون سواء كان البرنامج مفتوحًا أو مغلقًا، كما يتم تحفيزهم أكثر لاستخدام النسخة التجارية إذا كان بإمكانهم قراءة كود البرنامج. وبالطبع هناك خطر أن يقوم شخص ما يمكنه بقراءة الكود وتعديله بشكل طفيف والتوزيع بشكل فرعي، ولكن في الاقتصادات المتقدمة - حيث توجد الكثير من الإيجارات على أي حال - من غير المرجح أن تقوم الشركات التجارية باختيار المقلد كمورد للبرامج.&lt;/p>
&lt;p>ومن العوامل الرئيسية لهذه الحركة تراخيص البرامج الحديثة التي اعتنقتها الشركة في الأصل أو انتقلت إليها مع مرور الوقت. فالترخيص الجديد ل Mongoوكذلك كلا من Elastic وCockroachهو مثال جيد على ذلك. فعلى عكس رخصة Apache - التي كانت في كثير من الأحيان نقطة الانطلاق لمشاريع مفتوحة المصدر قبل عقد من الزمان - فإن هذه التراخيص أكثر ملاءمة للأعمال، ومعظم الشركات مفتوحة المصدر النموذجية تتبنى هذه التراخيص.&lt;/p>
&lt;h2 id="المستقبل" data-numberify>المستقبل&lt;a class="anchor ms-1" href="#المستقبل">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>عام 2014 نشر موقع Tech Crunch مقالا حول مستقبل المصادر المفتوحة في وقت كان فيه نموذج واحد فقط (ريد هات) يأمل في أن يشهد العالم ميلاد شركات مفتوحة المصدر في وقت قريب. واليوم، نرى مجموعة من الشركات مفتوحة المصدر، وهو أمر مثير للغاية. فمن وجهة نظر واحدة، هذه الشركات التي تقدر قيمتها بالمليارات هي شهادة على قوة هذا النموذج من الأعمال. فما أصبح واضحا هو أن المصدر المفتوح لم يعد نهجًا هامشيًا للبرامج. فعندما تم استطلاع آراء كبار الشركات في جميع أنحاء العالم، فإن عددت منهم يعتزمون أن تكون أنظمة برمجياتهم الأساسية مفتوحة المصدر. وإذا كانت الشركات في قائمة &amp;ldquo;5000Fortune &amp;quot; تقوم بتحويل إنفاقها على البرمجيات مغلقة المصدر إلى مفتوحة المصدر، فسوف نشهد ظهور منظر جديد تمامًا لشركات البرمجيات، مع قادة هذه المجموعة الجديدة التي تقدر قيمتها بعشرات المليارات من الدولارات.&lt;/p>
&lt;p>لكن من الواضح أن هذا اليوم ليس قريبا جدًا. ستحتاج هذه الشركات مفتوحة المصدر إلى النمو والنضج وتطوير منتجاتها وتنظيمها في العقد القادم. لكن هذا الاتجاه لا يمكن إنكاره، والعديد من الشركات أصبحت الآن في الأيام الأولى من هذه الرحلة.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://techcrunch.com/2019/01/12/how-open-source-software-took-over-the-world/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>هذا الموضوع نُشر باﻷصل في مجلة لغة العصر العدد 218 شهر 02-2019 ويمكن الإطلاع عليه &lt;a href="https://drive.google.com/file/d/1FTbE9MDcqwYb7zo29KhhHdFgvlP7ldZo/view?usp=sharing" target="_blank" rel="noopener noreferrer">هنا&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/open-source-software-everywhere/images/218-6.png" loading="lazy" width="1240" height="1755" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/open-source-software-everywhere/images/218-7.png" loading="lazy" width="1240" height="1755" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/open-source-software-everywhere/images/218-8.png" loading="lazy" width="1240" height="1755" />
&lt;/picture>
&lt;/p></description></item><item><title>الهواتف القابلة للطي.. هل تكون بداية عصر جديد؟</title><link>https://yshalsager.com/ar/posts/foldable-phones/</link><pubDate>Fri, 01 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yshalsager.com/ar/posts/foldable-phones/</guid><description>&lt;p>ظهرت فكرة الأجهزة القابلة للطي منذ وقت مبكر للغاية، وتحديدا في أواخر 2013، حيث عرضت سامسونج خططها للبدء في إنتاج أجهزة قابلة للطي. ومع مضى العديد من السنوات أصبح من المعتاد أن نسمع كل عام عن نية إحدى الشركات الكبرى لإطلاق أجهزة قابلة للطي. لكن الوضع أصبح مختلفًا الآن، وخاصة بعد أن أعلنت سامسونج عن جهازها القابل للطي في مؤتمر المطورين الخاص بها في 2018. ويبدو أن سامسونج ليست الوحيدة التي تنوي اقتحام هذا السوق الجديد. فهل سيكتب النجاح لهذه التقنية العائدة؟&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>فكرة تعود مرة أخرى بعد غياب دام لسنوات&amp;hellip;&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>تعتقد الشركات (وربما بعض المستخدمين) أن تصاميم الهاتف أصبحت مملة. مستطيلات سوداء مملة ظلت لمدة طويلة للغاية وفقدت بريقها. ومع شيوع التصميم الأخير الذي قد يكون غير جذاب للبعض (النوتش أو قطع الشاشة)، تحاول الشركات إيجاد مخرج لأزمة الابتكار التي تعاني منها. فشاهدنا خلال الأشهر السابقة خروج سامسونج بفكرة &amp;ldquo;حفرة الشاشة&amp;rdquo; التي تحتوي على الكاميرا، وبذلك توفر مساحة أكبر شاشة الهاتف وتصبح الحواف غير موجودة إطلاقا. لكن العديد من الشركات كان لها رأى آخر ويبدو أننا على أعتاب ثورة في تصميم الهواتف، وقد تكون الهواتف القابلة للطي.&lt;/p>
&lt;h2 id="2014-الفكرة-لا-تموت" data-numberify>2014.. الفكرة لا تموت&lt;a class="anchor ms-1" href="#2014-الفكرة-لا-تموت">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>عام 2014 كان بمثابة شرارة البدء لإعلان الشركات عن التقنية الجديدة، حيث حصلت سامسونج على براءة اختراع لجهاز ذكي بشاشة قابلة للطي تحمل الرقم &amp;ldquo;US D696,693 S&amp;rdquo; يظهر فيها تصميم لجهاز يشبه التابلت، يمكن طيه كالكتاب، واقتصرت البراءة على رسومات حول التصميم فقط، دون أي مواصفات أُخرى.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/foldable-phones/images/unfolded-samsung.jpg" loading="lazy" width="531" height="658" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/foldable-phones/images/Folded-samsung.jpg" loading="lazy" width="538" height="442" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>ثم انتشر فيديو على اليوتيوب يستعرض هذا المفهوم من سامسونج &lt;a href="https://youtu.be/MguV4zQc3L0" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://youtu.be/MguV4zQc3L0&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>
ثم كشفت شركة نوكيا عن شاشات OLED قابلة للطي، لكنها لسوء الحظ لم تر النور بعد استحواذ مايكروسوفت على نوكيا في نفس العام.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/foldable-phones/images/Nokia-Foldable-Displays.jpg" loading="lazy" width="500" height="377" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;h2 id="2015-2016" data-numberify>2015-2016&lt;a class="anchor ms-1" href="#2015-2016">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>أما 2015 و2016 فقد شهدتا حصول مايكروسوفت على براءة اختراع لشاشة قابلة للطي، إضافة لظهور تقارير عن بدء شركة &amp;ldquo;ال جي&amp;rdquo; في الإنتاج الفعلي لشاشات OLED قابلة للطي للاستخدام التجاري من قبل شركاءها. دون حدوث أي ظهور فعلى للأجهزة.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/foldable-phones/images/lg_foldable.jpg" loading="lazy" width="2247" height="1498" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;h2 id="2017" data-numberify>2017&lt;a class="anchor ms-1" href="#2017">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>وفى 2017 ظهرت دلائل قوية وعدد من التسريبات تشير إلى إطلاق سامسونج جهاز قابل للطي تحت اسم &amp;ldquo;Galaxy X&amp;rdquo;، لكن سامسونج نفت، بل وصرحت أن الأجهزة القابلة للطي قد لا تري النور قبل 2019!
وكانت مفاجأة هذا العام هي إطلاق شركة ZTE لأول جهاز قابل للطي، تحت اسم ZTE Axon M والذي أتى بشاشتين 5.2 بوصة ومعالج سناب دراجون 821 وبطارية 3180 مللي أمبير، ويعمل بأندرويد 7.1.2.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/foldable-phones/images/ZTEM.jpg" loading="lazy" width="1024" height="766" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>كما ظهرت العديد من التقارير عن عمل مايكروسوفت وهواوي وسامسونج عن أجهزتها الخاصة القابلة للطي. وحصلت أبل على براءة اختراع خاصة بها هي أيضا.&lt;/p>
&lt;h2 id="2018-البداية-الحقيقة" data-numberify>2018.. البداية الحقيقة&lt;a class="anchor ms-1" href="#2018-البداية-الحقيقة">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>بعد الضجة التي أحدثها هاتف ZTE الجديد، أصبح من الواضح لجميع الشركات أن السوق الجديد يحتاج لدخول المنافسين.&lt;/p>
&lt;p>فمع بداية العام أكدت سامسونج على وجود جهازها القابل للطي &amp;ldquo;Galaxy X&amp;rdquo;، وحصلت &amp;ldquo;ال جي&amp;rdquo; على براءتي اختراع لهواتف قابلة للطي، وكذلك موتورولا.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/foldable-phones/images/lg-foldable-closed.jpg" loading="lazy" width="800" height="600" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>وفى منتصف العام انتشرت صور مسربة لجهاز سامسونج تم إلغاءه على تويتر &lt;a href="https://twitter.com/MMDDJ_/status/1007948316775071744" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://twitter.com/MMDDJ_/status/1007948316775071744&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>
ويظهر فيها جهاز مشابه بشكل كبير لهاتف ZTE&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/foldable-phones/images/samsung_v.jpg" loading="lazy" width="728" height="570" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>إضافة الى ظهور شائعات قوية عن تابلت مايكروسوفت Surface Andromeda الذي قد يكون بمثابة بوابة عودة مايكروسوفت إلى الأجهزة المحمولة. وفى نفس التوقيت أيضا صدرت تقارير من سامسونج تؤكد اعتزامها بدء تزويد الشركات الأخرى بالشاشات القابلة للطي مثل شاومي وأوبو.&lt;/p>
&lt;p>ومرة أخرى مع تسريبات تويتر، حيث تم نشر فيديو لجهاز قابل للطي من لينوفو، يعرض نموذج أولي لهاتف قابل للطي يظهر أنه يعمل بشكل جيد.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://twitter.com/bang_gogo_/status/1044934487404994561" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://twitter.com/bang_gogo_/status/1044934487404994561&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>وفى أكتوبر، صرح الرئيس التنفيذي لشركة هواوي أن الشركة ستطلق هاتف قابل للطي، يدعم شبكات الجيل الخامس في صيف 2019.&lt;/p>
&lt;p>ثم كانت المفاجأة، حيث قامت شركة صينية تسمي &amp;ldquo;Royole Corporation&amp;rdquo; بحركة لم تتوقعها سامسونج، وقدمت للعالم أول هاتف بشاشة قابلة للطي &amp;ldquo;فعليا&amp;rdquo; تحت اسم FlexPai، حيث أن ZTE Axon M كان يعتمد على الشاشتين مع هيكل قابل للطي.
ويأتي هذا الجهاز بمواصفات رائدة: معالج سناب دراجون 855 ومساحة داخلية 128 جيجا ورام 8 جيجا وشاشة 7.8 AMOLED، إضافة لكاميرتين 16 و20 ميجا بيكسل، وبطارية 3800 مللي أمبير.&lt;/p>
&lt;p>وأتاحت الشركة الصينية إمكانية الطلب المسبق لجهازها الجديد لاحقا في ديسمبر بأسعار تبدأ من 1320 دولار، كما تم عرض الجهاز بمعرض CES 2019.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="http://www.royole.com/flexpai-specs" target="_blank" rel="noopener noreferrer">http://www.royole.com/flexpai-specs&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/foldable-phones/images/flexpai.jpg" loading="lazy" width="840" height="563" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>لم يتأخر الرد من سامسونج، ففي 7 نوفمبر عقدت الشركة الكورية الجنوبية مؤتمر المطورين الخاص بها، وكشفت فيه عن نسخة أولية من جهاز قابل للطي بشاشة 7.3 بوصة يحمل الاسم Infinity Flex.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/foldable-phones/images/samsung_2018_1.jpg" loading="lazy" width="1268" height="951" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/foldable-phones/images/samsung_2018_2.jpg" loading="lazy" width="1276" height="957" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>وفى نفس الأسبوع أعلنت جوجل عن إضافة دعم الشاشات القابلة للطي لنظام أندرويد بشكل رسمي، مما يعني أن التقنية الجديدة ستكون على أجهزة أندرويد أولا.
&lt;a href="https://t.co/NAfOmCOY26" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://t.co/NAfOmCOY26&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/foldable-phones/images/android-foldable.jpg" loading="lazy" width="1200" height="675" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;h2 id="2019-بدء-استهداف-المستخدمين" data-numberify>2019.. بدء استهداف المستخدمين&lt;a class="anchor ms-1" href="#2019-بدء-استهداف-المستخدمين">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>مع الرهان من Google على مستقبل الأجهزة القابلة للطي العاملة بنظام أندرويد، يبدو أن جميع الشركات المصنعة للهواتف تنوى اقتحام هذا السوق الواعد، حتى أن شركة أبل تبحث إطلاق نسخة قابلة للطي من أيفون في 2020. فيبدو أننا سنشهد إطلاق مزيد من هذه الأجهزة في المستقبل القريب وخاصة 2019:&lt;/p>
&lt;h3 id="1--سامسونج-جلاكسي-إف" data-numberify>1- سامسونج جلاكسي إف&lt;a class="anchor ms-1" href="#1--سامسونج-جلاكسي-إف">&lt;/a>&lt;/h3>
&lt;p>بعد أن استعرضت سامسونج تقنية &amp;ldquo;إنفينيتي فليكس&amp;rdquo; في أوائل شهر نوفمبر، ظهرت تقارير جديدة تفيد بأن جهاز سامسونج الجديد Galaxy F (أو Galaxy X كما أشارت الإشاعات السابقة) سيأتي بشاشة 7.3 بوصة ودقة تبلغ 2152 × 1536 بكسل، وكاميرتين بواجهة خلفية 12 ميجا بيكسل، وعند طي الجهاز، ستكون الشاشة بحجم 4.58 بوصة ودقة تبلغ 1960 × 480 بكسل.
ويتوقع التقرير تكلفة الهاتف قد تصل إلى 1800 دولار.
لم تكشف شركة سامسونج عن تفاصيل أخرى حتى الآن، ولكننا نعرف أن الجهاز سيكون قادرًا على تشغيل ثلاث تطبيقات على الشاشة في وقت واحد، وذلك بفضل واجهة One UI الجديدة. ومن المنتظر أن تقوم الشركة الكورية بعرض الهاتف بشكل رسمي أثناء الإعلان عن هاتفها الجديد S10.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>واجهة One UI هي الواجهة الجديدة لهواتف سامسونج والتي تأتي خلفا للواجهة المعروفة TouchWiz، وهي مبنية على أندرويد باي 9، وتهدف إلى أن تكون واجهة سريعة ونظيفة وبها مجموعة من الميزات التي ترضي كل المستخدمين. وتتوفر حاليا لبعض الأجهزة فقط مثل S9 - S9+ - Note 9&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/foldable-phones/images/OneUI.png" loading="lazy" width="1600" height="872" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;h2 id="2--هاتف-هواوي-القابل-للطي" data-numberify>2- هاتف هواوي القابل للطي&lt;a class="anchor ms-1" href="#2--هاتف-هواوي-القابل-للطي">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>يبدو أن هاتف هواوي القابل للطي هو الأكثر إثارة للإعجاب حتى الآن. فسيأتي بدعم شبكات الجيل الخامس وشاشة كاملة 5 بوصة (عند الطي) و 8 بوصة في الوضع العادي، مع إمكانية التعرف على هوية الوجه. وقد صرح كين هو الرئيس التنفيذي لشركة هواوي أن الجهاز القابل للطي سيكون قويا للغاية، لدرجة أنه سيكون قادرا على &amp;ldquo;استبدال الكمبيوتر&amp;rdquo;.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/foldable-phones/images/Huawei.jpg" loading="lazy" width="700" height="416" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;h3 id="3--جهاز-جديد-من-ال-جي" data-numberify>3- جهاز جديد من ال جي&lt;a class="anchor ms-1" href="#3--جهاز-جديد-من-ال-جي">&lt;/a>&lt;/h3>
&lt;p>جهاز آخر قابل للطي من المتوقع أن يظهر في MWC 2019، وقد يكون هذا الهاتف هو الذي ظهر في براءة اختراع حديثة كشف عنها Letsgodigital.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/foldable-phones/images/lg_2019_1.jpg" loading="lazy" width="755" height="423" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/foldable-phones/images/lg_2019_2.jpg" loading="lazy" width="1000" height="694" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;h3 id="4--عودة-zte" data-numberify>4- عودة ZTE&lt;a class="anchor ms-1" href="#4--عودة-zte">&lt;/a>&lt;/h3>
&lt;p>كان جهاز Axon M 2017 من أوائل الهواتف القابلة للطي، بفضل تصميم الشاشة المزدوجة. لكنه لن يكون نهاية المطاف بالنسبة لـ ZTE. ففي مقابلة مع نائب رئيس التسويق لشركة ZTE، جيف يي صرح أنهم يعملون على &amp;ldquo;شيء قابل للانحناء حقًا&amp;rdquo;. ولا توجد تفاصيل أخرى حول هذا الجهاز الحقيقي القابل للطي حتى الآن.&lt;/p>
&lt;h3 id="5--أول-جهاز-قابل-للطي-من-أوبو" data-numberify>5- أول جهاز قابل للطي من أوبو&lt;a class="anchor ms-1" href="#5--أول-جهاز-قابل-للطي-من-أوبو">&lt;/a>&lt;/h3>
&lt;p>أكد مسؤول تنفيذي من شركة Oppo أن الشركة ستطلق هاتف قابل للطي في MWC 2019. حيث قال: &amp;ldquo;نحن نعلم أن سامسونج وسوني تعملان على هاتف قابل للطي، يمكنك أيضًا توقع المزيد من الأخبار من أوبو حول هذا الموضوع، ربما في MWC&amp;rdquo;.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/foldable-phones/images/oppo.jpg" loading="lazy" width="1420" height="798" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;h3 id="6--شاومي-تعمل-على-جهازها-الخاص-أيضا" data-numberify>6- شاومي تعمل على جهازها الخاص أيضا&lt;a class="anchor ms-1" href="#6--شاومي-تعمل-على-جهازها-الخاص-أيضا">&lt;/a>&lt;/h3>
&lt;p>وفي بداية 2019 قام المسرب الشهير Evan Blass بنشر فيديو على تويتر لجهاز شاومي قابل للطي، يظهر فيه الجهاز يعمل بشكل ممتاز في وضع التابلت والوضع العادي بعد الطي من الجانبين. ويتضح من الفيديو أن الجهاز يعمل بواجهة MIUI، مما يعني أن تطوير الجهاز قد اقترب من نهايته وقد نراه في وقت قريب خلال 2019.&lt;/p>
&lt;p>فيديو الجهاز &lt;a href="https://twitter.com/evleaks/status/1080870489990590464/video/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://twitter.com/evleaks/status/1080870489990590464/video/&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>وبعدها ببضعة أيام ظهر أخيرا أول فيديو رسمي للجهاز، يظهر فيه رئيس شركة شاومي وهو يستخدم الجهاز الجديد ويستعرض إمكانية طيه من الجانبين مع عمل الجهاز بشكل طبيعي، ويظهر من هذا الفيديو أن زر الطاقة موجود بأعلى الجهاز.
&lt;a href="https://twitter.com/donovansung/status/1087945772639891462" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://twitter.com/donovansung/status/1087945772639891462&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;h2 id="رأي-المستخدمين" data-numberify>رأي المستخدمين&lt;a class="anchor ms-1" href="#رأي-المستخدمين">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>قامت بعض المواقع الأجنبية المتخصصة في نظام أندرويد بعمل استطلاعات للرأي حول الأجهزة القابلة للطي، ومدي تقبل المستخدمين لها.
استطلاع موقع AndroidPit يظهر أن 6% من المصوتين أعجب بشكل الأجهزة، و15% يعتقد أنها فكرة عملية، بينما سيرفض 42% امتلاك أي جهاز قابل للطي، و38% فقط يتقبل الفكرة وقد يقوم بالشراء في الأعوام القادمة.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/foldable-phones/images/AndroidPIT.png" loading="lazy" width="849" height="302" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>موقع SamMobile أيضا قد عقد استطلاع رأي لمستخدميه، حول مدي تطلعهم لشراء هاتف سامسونج القابل للطي عندما يصدر، وكانت النتائج شبيهة بالاستطلاع السابق، حيث رفض 502 مستخدم فكرة الشراء، و501 مستخدم سيفكر بعد معرفة مواصفات وسعر الجهاز، أما المستخدمين المستعدين للشراء فقط كانوا 294 فقط.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/foldable-phones/images/SamMobile.png" loading="lazy" width="768" height="282" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>إذا، سيشهد العالم في 2019 توجه أغلب الشركات لتقديم هواتف قابلة للطي، لكن هل ستستطيع الأجهزة الجديدة إثبات فاعليتها وحصولها على نسبة جيدة من المستخدمين؟ لا أحد يستطيع توقع ذلك، فقد يكتب لها النجاح، وخاصة بعد دعم جوجل لها بشكل رسمي في نظام أندرويد، وقد تكون الأسعار أو عدم رضا المستخدمين &amp;ldquo;ضربة في مقتل&amp;rdquo; بالنسبة لها. لكن المؤكد أن هذه التقنية الجديدة ستصنع أثرا كبيرا في تطوير الأجهزة المحمولة.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>هذا الموضوع نُشر باﻷصل في مجلة لغة العصر العدد 218 شهر 02-2019 ويمكن الإطلاع عليه &lt;a href="https://drive.google.com/file/d/1FTbE9MDcqwYb7zo29KhhHdFgvlP7ldZo/view?usp=sharing" target="_blank" rel="noopener noreferrer">هنا&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/foldable-phones/images/218-1.png" loading="lazy" width="1240" height="1755" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/foldable-phones/images/218-2.png" loading="lazy" width="1240" height="1755" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/foldable-phones/images/218-3.png" loading="lazy" width="1240" height="1755" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/foldable-phones/images/218-4.png" loading="lazy" width="1240" height="1755" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/foldable-phones/images/218-5.png" loading="lazy" width="1240" height="1755" />
&lt;/picture>
&lt;/p></description></item><item><title>ما الجديد في تحديث iOS 12؟</title><link>https://yshalsager.com/ar/posts/what-is-new-in-ios-12/</link><pubDate>Wed, 05 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yshalsager.com/ar/posts/what-is-new-in-ios-12/</guid><description>&lt;p>بعد بضعة أشهر من إطلاق النسخ التجريبية، أعلنت شركة أبل رسميًا عن التحديث الجديد لنظام iOS والذي يحمل الرقم 12. وعلى الرغم من أنه لم يتم إصداره في الحدث الرئيسي لـ أبل في سبتمبر، فقد أصبح متاحًا للتنزيل بدءًا من 17 من نفس الشهر.
ويدعم التحديث عددا كبيرا من الأجهزة، ابتداء من iPhone SE و5، وiPad Pro وAir وMini 2، إضافة لجهاز iPod Touch الجيل السادس.&lt;/p>
&lt;p>ولتحميل التحديث، ستحتاج إلى التأكد من نسخ جميع بياناتك احتياطيًا أولا، ثم الدخول إلى الإعدادات ثم القسم عام، ثم تحديثات النظام، وستجد تحديث iOS 12 متاحا للتنزيل. وإذا لم تجد اختيار التحديث فقد يكون جهازك غير مدعوم.&lt;/p>
&lt;p>أما أهم المميزات الجديدة التي جاء بها التحديث فهي:&lt;/p>
&lt;h2 id="مكالمات-فيس-تايم-الجماعية" data-numberify>مكالمات فيس تايم الجماعية&lt;a class="anchor ms-1" href="#مكالمات-فيس-تايم-الجماعية">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>تسمح لك مكالمات فيس تايم الجماعية بالدردشة مع ما يصل إلى 32 شخصًا في وقت واحد. وحيث أنها مدمجة الآن مع iMessage يمكنك بسهولة إعداد مكالمة فيس تيم جماعية من خلال نافذة دردشة iMessage الجماعية. كما يوجد أيضًا خيارات إضافة تأثيرات مثل الملصقات والرموز التعبيرية أثناء إجراء المكالمات.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/what-is-new-in-ios-12/images/facetime.jpg" loading="lazy" width="720" height="450" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>وتعمل هذه الميزة على iPhone وiPad وMac. بالنسبة لمستخدمي Apple Watch، ستتمكن من الإجابة على المكالمات عبر FaceTime Audio.
لكن لن يتم إصدار هذه الميزة مع الإطلاق الأوليّ لنظام التشغيل iOS 12 وتخطط Apple لإضافة هذه الميزة لمستخدميها في وقت لاحق من الخريف.&lt;/p>
&lt;h2 id="اختصارات-siri" data-numberify>اختصارات Siri&lt;a class="anchor ms-1" href="#اختصارات-siri">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>مع اختصارات Siri، يمكن لـ Siri عمل أشياء أكثر من خلال إجراءات سريعة يمكن تعيينها عن طريق تطبيق الاختصارات الجديد. فعلى سبيل المثال، سترى اقتراحات للتطبيقات على شاشة التأمين. وإذا كنت متأخراً، ستقترح عليك Siri مراسلة منظم الاجتماع. وسيتمكن المستخدمون من استخدام اختصارات Siri ليس فقط على هواتف iPhone الخاصة بهم ولكن أيضًا على HomePods وساعات Apple.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/what-is-new-in-ios-12/images/siri-shortcut1.jpg" loading="lazy" width="1600" height="1000" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/what-is-new-in-ios-12/images/siri-shortcut2.jpg" loading="lazy" width="720" height="450" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>أحد الميزات التي لم تذكرها Apple في WWDC كانت &amp;ldquo;التنبيهات الحرجة”. حيث ستتمكن من الحصول على الإشعارات المهمة حتى مع تشغيل وضع &amp;ldquo;عدم الإزعاج&amp;rdquo;، وبالتأكيد سيكون هذا مفيدًا في العديد من الأوقات للمستخدم.&lt;/p>
&lt;h2 id="اﻹيموجى-المتحركة" data-numberify>اﻹيموجى المتحركة&lt;a class="anchor ms-1" href="#اﻹيموجى-المتحركة">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>في حين أن هذه الميزة قد تم تقديمها لأول مرة مع iPhone X، يأتي iOS 12 بالعديد من الإيموجى الجديدة، إلى جانب إمكانية إضافة بعض المؤثرات مثل الغمز للإيموجى.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/what-is-new-in-ios-12/images/memoji1.jpg" loading="lazy" width="720" height="450" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>وليس هذا كل شيء، فـ Apple قد قدمت ميزة جديدة تحت اسم Memoji يمكنك من خلالها إنشاء شخصية خاصة بك، ويمكنك تخصيصها بشكل كامل كما تريد، ويشمل هذا لون العين وشكل الشعر والعديد من السمات المميزة الأخرى.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/what-is-new-in-ios-12/images/memoji2.jpg" loading="lazy" width="720" height="450" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>كما يمكن للمستخدمين الآن تسجيل ما يصل إلى 30 ثانية من الإيموجى المتحركة بدلا من 10 فقط.&lt;/p>
&lt;h2 id="معلومات-استخدام-بيانات-الهاتف-على-مستوى-التطبيقات" data-numberify>معلومات استخدام بيانات الهاتف على مستوى التطبيقات&lt;a class="anchor ms-1" href="#معلومات-استخدام-بيانات-الهاتف-على-مستوى-التطبيقات">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>في السابق كان بإمكان المستخدم الوصول إلى معلومات مفصلة حول التطبيقات التي تستهلك البطارية فقط، لكن مع التحديث الجديد يمنك الآن معرفة كمية البيانات التي يستهلكها كل تطبيق على حدي، عن طريق الإعدادات ثم Cellular.&lt;/p>
&lt;h2 id="تطبيق-خرائط-محسن" data-numberify>تطبيق خرائط مُحّسن&lt;a class="anchor ms-1" href="#تطبيق-خرائط-محسن">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>استعدادا لتقديم خرائط أفضل، قامت Apple بعمل تغييرات كبيرة في تطبيق الخرائط، حيث تم إضافة خرائط مفصلة تحتوي على المعالم العامة والعديد من المعلومات الأخرى، لكن تظهر هذه الميزات الجديدة في مناطق محددة فقط، على أن يتم تعميمها خلال العام القادم.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/what-is-new-in-ios-12/images/maps.jpg" loading="lazy" width="720" height="581" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;h2 id="مشاركة-موقع-الهاتف-في-حالة-الطوارئ" data-numberify>مشاركة موقع الهاتف في حالة الطوارئ:&lt;a class="anchor ms-1" href="#مشاركة-موقع-الهاتف-في-حالة-الطوارئ">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>يحتوي iOS 12 على ميزة جديدة تجعل من تحديد موقع الهاتف أسهل في حالات الطوارئ، حيث يتم مشاركة معلومات الموقع الحالي للهاتف بمجرد الاتصال بالطوارئ. وتستخدم Apple تقنيتين مختلفتين هما HELO – التي تقّدر الموقع اعتمادا على أبراج الشبكة - وRapidSOS -التي تعتمد على الـ GPS واتصال الـWi-Fi – حتى تضمن الحصول على الموقع الدقيق للجهاز.&lt;/p>
&lt;h2 id="تحسين-التقاط-الشاشة-على-iphone-x" data-numberify>تحسين التقاط الشاشة على iPhone X:&lt;a class="anchor ms-1" href="#تحسين-التقاط-الشاشة-على-iphone-x">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>بعد حوالي عام من إطلاق الجهاز، تم حل واحدة من أكبر المشاكل إزعاجا للمستخدمين &amp;ldquo;التقاط الشاشة بالخطأ&amp;rdquo;، فعلى مدار العام الماضي اشتكى العديد من المستخدمين من أخذ لقطات للشاشة بشكل غير مقصود عند إخراج الهاتف من الجيب. ولأخذ لقطة من الشاشة في iOS 12 تحتاج إلى أن يكون الجهاز مفتوحا وتم إلغاء القفل حتى تعمل هذه الميزة.&lt;/p>
&lt;h2 id="قارئ-qr-code-أفضل" data-numberify>قارئ QR Code أفضل&lt;a class="anchor ms-1" href="#قارئ-qr-code-أفضل">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>تم تقديم قارئ رمز الاستجابة السريعة QR ﻷول مرة مع نظام iOS 11، وقد أدخل iOS 12 العديد من التحسينات عليه. فبدلاً من توجيه الكاميرا إلى الرمز سيقوم iOS 12 بتمييزه لك لمعرفة أنه قد تم اكتشافه. ولتسهيل الوصول إلى هذه الميزة، يمكنك إضافتها الآن إلى مركز التحكم لديك. لذلك عندما تريد مسح رمز QR ضوئيًا، كل ما عليك فعله هو سحب &amp;ldquo;مركز التحكم&amp;rdquo; والضغط على المربع لتشغيل الميزة.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/what-is-new-in-ios-12/images/qr-code-1.jpg" loading="lazy" width="333" height="720" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/what-is-new-in-ios-12/images/qr-code-2.jpg" loading="lazy" width="333" height="720" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;h2 id="تبديل-أسهل-بين-التطبيقات" data-numberify>تبديل أسهل بين التطبيقات&lt;a class="anchor ms-1" href="#تبديل-أسهل-بين-التطبيقات">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>ستلاحظ بعد تثبيت iOS 12 أنك لم تعد تحتاج إلى الضغط المطول على بطاقة التطبيق ثم زر الحذف في مبدل التطبيقات لإغلاق تطبيق ما. كل ما عليك فعله الآن هو السحب لأعلى للدخول لمبدل التطبيقات ثم سحب أي تطبيق لأعلى للخروج منه.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/what-is-new-in-ios-12/images/app-switcher-2.jpg" loading="lazy" width="333" height="720" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/what-is-new-in-ios-12/images/app-switcher-2.jpg" loading="lazy" width="333" height="720" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;h2 id="إيماءات-iphone-x-على-أجهزة-ipad" data-numberify>إيماءات iPhone X على أجهزة iPad&lt;a class="anchor ms-1" href="#إيماءات-iphone-x-على-أجهزة-ipad">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>مع وجود شائعات بأن Apple ستزيل قريبًا زر الرئيسية من جميع أجهزتها، كان تحديث iOS 12 دليلاً إضافيًا. فبعد تحديث أي جهاز iPad إلى iOS 12 ستلاحظ أنك تستخدم نفس الإيماءات الموجودة في iPhone X. يمكنك التمرير سريعًا لأعلى من أسفل الشاشة للوصول إلى الشاشة الرئيسية، وللوصول إلى مركز التحكم قم بالتمرير لأسفل من الزاوية العلوية اليمنى.&lt;/p>
&lt;h2 id="مزيد-من-المعلومات-عن-البطارية" data-numberify>مزيد من المعلومات عن البطارية&lt;a class="anchor ms-1" href="#مزيد-من-المعلومات-عن-البطارية">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>بداية من iOS 11.3 أصبح بالإمكان الحصول على معلومات حول صحة البطارية، وذلك عن طريق التحقق من مقدار الطاقة التي تستخدم بواسطة تطبيقات معينة. فعن طريق الانتقال إلى الإعدادات ثم البطارية، ستجد رسوم بيانية تعرض استخدام البطارية خلال آخر 24 ساعة وآخر يومين. وفي الأسفل ستجد استخدام البطارية بالنسبة لكل تطبيق ووقت الاستخدام.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/what-is-new-in-ios-12/images/battery-1.jpg" loading="lazy" width="333" height="720" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>وعن طريق القسم &amp;ldquo;صحة البطارية&amp;rdquo; يمكنك رؤية سعة البطارية القصوى الخاصة بك مقارنة بالبطارية الجديدة.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/what-is-new-in-ios-12/images/battery-2.jpg" loading="lazy" width="333" height="720" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;h2 id="تحسينات-في-وضع-البورتريه" data-numberify>تحسينات في وضع البورتريه&lt;a class="anchor ms-1" href="#تحسينات-في-وضع-البورتريه">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>حصل تطبيق الكاميرا على تحديث كبير، ويتمثل التغيير الرئيسي في تحسين وضع البورتريه، حيث يقوم التطبيق بعمل Mask للشخص لفصله عن المشهد عند معالجة الصورة.
بالإضافة إلى أنه يمكنك أيضًا استيراد الصور بتنسيق RAW من الكمبيوتر أو الكاميرا حيث سمحت Apple للمستخدمين بتحرير ملفات صور RAW على جهاز iPad Pro.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/what-is-new-in-ios-12/images/portrait.jpg" loading="lazy" width="333" height="720" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;h2 id="إدارة-أفضل-لكلمات-المرور" data-numberify>إدارة أفضل لكلمات المرور&lt;a class="anchor ms-1" href="#إدارة-أفضل-لكلمات-المرور">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>أضاف iOS 12 مجموعة متنوعة من ميزات كلمات المرور الجديدة. فبإمكان النظام الآن عرض كلمات المرور من تطبيقات إدارة كلمات المرور من الجهات الخارجية في اقتراحات QuickType على جهازك، كما سيتمكن المستخدمون أيضًا من مشاركة كلمات المرور بسهولة بين أجهزة iOS وMac إذا كانوا قريبين من بعضهم البعض.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/what-is-new-in-ios-12/images/passwords-1.jpg" loading="lazy" width="333" height="720" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>كما زادت Apple من الأمان عند إنشاء كلمات المرور. فإذا كنت تنشئ كلمة مرور سبق لك استخدامها في حساب آخر، فسيتم وضع علامة عليها وتذكيرك بعدم إعادة استخدام كلمة المرور. كما سيعمل النظام أيضًا على إنشاء كلمة مرور قوية وتخزينها في Keychain.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/what-is-new-in-ios-12/images/passwords-2.jpg" loading="lazy" width="333" height="720" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>أيضا سيكون بإمكان Siri مساعدتك في كلمات المرور، وعلى الرغم من عدم وجود الكثير من المعلومات حول كيفية عمل هذه الميزة، على ما يبدو أن Siri ستتمكن من مساعدتك في البحث عن كلمات المرور في المستقبل.&lt;/p>
&lt;h2 id="faceid-يصبح-أفضل" data-numberify>FaceID يصبح أفضل&lt;a class="anchor ms-1" href="#faceid-يصبح-أفضل">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>من أفضل التغييرات التي حدثت في iOS 12، فيمكنك الآن إضافة ملفين مختلفين لمعرف الوجه.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/what-is-new-in-ios-12/images/faceid-1.jpg" loading="lazy" width="333" height="720" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>كما أصبح من الأسهل إعادة فحص وجهك إذا لم يتعرف Face ID عليك في المحاولة الأولى. تحتاج ببساطة إلى التمرير السريع من شاشة إلغاء القفل إذا فشلت ميزة Face ID في المحاولة الأولى. هذا التحسين البسيط نسبيًا، يجعل من استخدام Face ID أكثر ملاءمة.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/what-is-new-in-ios-12/images/faceid-2.jpg" loading="lazy" width="333" height="720" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;h2 id="تغييرات-أخري" data-numberify>تغييرات أخري&lt;a class="anchor ms-1" href="#تغييرات-أخري">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>دعم صيغة USDZ الجديدة لملفات الواقع المعزز AR.&lt;/li>
&lt;li>إضافة تطبيق Measure الجديد لقياس الأشياء.&lt;/li>
&lt;li>إضافة دعم ARKit 2.0.&lt;/li>
&lt;li>تطبيق Photos يحصل على ميزة اقتراحات البحث، واقتراحات المشاركة، وتبويب جديد لعرض الصور المختارة من أجلك.&lt;/li>
&lt;li>وضع عدم الإزعاج يمكن تفعيله تلقائيا في أوقات النوم.&lt;/li>
&lt;li>تجميع الإشعارات على شريط المهام بدلا من عرضها منفردة.&lt;/li>
&lt;li>عرض إحصائيات مفصلة عن الوقت الذي تقضيه على الهاتف عن طريق ميزة App Limits.&lt;/li>
&lt;li>التحكم في تليفزيون Apple عن طريق مركز التحكم.&lt;/li>
&lt;li>تحديث العديد من التطبيقات مثل الأخبار، والملاحظات، والكتب.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;p>هذا الموضوع نُشر باﻷصل في مجلة لغة العصر العدد 216 شهر 12-2018 ويمكن الإطلاع عليه &lt;a href="https://drive.google.com/file/d/18TzxpJ64gqA7SWZsUk-s9GLsvVYcz0sc/view?usp=sharing" target="_blank" rel="noopener noreferrer">هنا&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/what-is-new-in-ios-12/images/216-17.png" loading="lazy" width="1240" height="1755" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/what-is-new-in-ios-12/images/216-18.png" loading="lazy" width="1240" height="1755" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/what-is-new-in-ios-12/images/216-19.png" loading="lazy" width="1240" height="1755" />
&lt;/picture>
&lt;/p></description></item><item><title>تحديث macOS Mojave.. أفضل تجربة للمستخدم</title><link>https://yshalsager.com/ar/posts/what-is-new-in-macos-mojave/</link><pubDate>Tue, 04 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yshalsager.com/ar/posts/what-is-new-in-macos-mojave/</guid><description>&lt;p>جاء تحديث macOS Mojave الجديد بالعديد من المميزات المتنوعة، والتي يركز أغلبها على تحسين أداء المستخدم أثناء استخدامه للنظام، إضافة إلى عدد كبير من التغييرات البصرية التي تعد الأكبر منذ عدة سنوات. تشمل هذه التغييرات إضافة الوضع المظلم الذي طال انتظاره، وميزة سطح المكتب الديناميكي التي تُغّير الخلفية خلال اليوم بشكل احترافي، ومجموعة أخري من التغييرات التي سنتعرف عليها في السطور التالية.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>تغييرات بصرية ومميزات جديدة&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>يتوافق التحديث الجديد مع كل أجهزة MacBook ابتداء من 2015، وأجهزة MacBook Air منذ 2012، إضافة إلى جميع إصدارات MacBook Pro - Mac mini - iMac وMac Pro منذ آخر 2013.
وقد استمرت أبل في إصدار العديد من النسخ التجريبية للنظام منذ بداية يونيو وحتى آخر سبتمبر، وأخيرا صدرت النسخة المستقرة في 24 من نفس الشهر والتي تحمل الرقم 10.14.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/what-is-new-in-macos-mojave/images/1.png" loading="lazy" width="650" height="365" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;h2 id="أهم-المميزات-الجديدة" data-numberify>أهم المميزات الجديدة&lt;a class="anchor ms-1" href="#أهم-المميزات-الجديدة">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;h3 id="الوضع-المظلم" data-numberify>الوضع المظلم&lt;a class="anchor ms-1" href="#الوضع-المظلم">&lt;/a>&lt;/h3>
&lt;p>يستخدم نظام MacOS Mojave شريط قوائم وdocker داكن اللون، كما يوفر الوضع المظلم على مستوى النظام بأكمله، ليشمل القوائم والنوافذ وتطبيقات النظام، ويمتد ليشمل تطبيقات الطرف الثالث.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/what-is-new-in-macos-mojave/images/darkmode.jpg" loading="lazy" width="1600" height="1168" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>ويعتبر الوضع المظلم أحد الإضافات المُميِّزة للتحديث الجديد، حيث تقول أبل أن العديد من المستخدمين المحترفين يفضلونه، وذلك لأنه يجعل الصور والفيديوهات والعروض التقديمية وحتى المستندات تبرز على الشاشة.
يمكن تفعيل المظهر الجديد من خلال الإعدادات ثم القسم عام، أما إن كنت ضمن من لا يعجبهم هذا التغيير، فلا تقلق لأنه لا يزال بإمكانك اختيار المظهر العادي بكل سهولة من نفس المكان داخل الإعدادات.&lt;/p>
&lt;h2 id="سطح-المكتب-الديناميكي" data-numberify>سطح المكتب الديناميكي&lt;a class="anchor ms-1" href="#سطح-المكتب-الديناميكي">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>ميزة جديدة تم تصميمها من أجل خلفيات سطح المكتب، تعمل على تغيير الخلفية خلال اليوم في أوقات محددة، لتتغير إلى مظهر جديد في الصبح والظهر والليل، ويتضمن النظام حاليا وضع واحد فقط هو صحراء موهافي، ومن المتوقع أن تقوم أبل لإضافة المزيد قريبا.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/what-is-new-in-macos-mojave/images/dynamicwallpaper.jpg" loading="lazy" width="1600" height="1002" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>ولاستخدام هذه الميزة الجديدة تحتاج إلى تفعيل خدمات الموقع، حتى يتمكن النظام من معرفة التوقيت المحلى لديك وتغيير العرض كما ينبغي.&lt;/p>
&lt;h2 id="الأكوام-stacks" data-numberify>الأكوَام Stacks&lt;a class="anchor ms-1" href="#الأكوام-stacks">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>الأكوَام أو Stacks هي أحد الميزات الأبرز في تحديث Mojave، حيث تمكن المستخدم من تنظيم سطح المكتب بشكل متميز، عن طريق تجميع الملفات في &amp;ldquo;كومة&amp;rdquo; اعتمادا على نوع الملف أو التاريخ او حتى التسمية، مما يحل مشكلة الفوضى التي تحدث على سطح المكتب دائما.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/what-is-new-in-macos-mojave/images/Stacks.jpg" loading="lazy" width="1600" height="1584" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>وعند الضغط على أحد الأكوام، يمكنك التقليب في محتوياتها عن طريق تمرير الماوس، وبالضغط عليها مرة أخري تستطيع تصفح محتوياتها.
ولتجربة الميزة الجديدة تحتاج لتفعيل الاختيار Use Stacks من قائمة View الخاصة بالمكتشف Finder.&lt;/p>
&lt;h2 id="المكتشف-يصبح-أفضل" data-numberify>المكتشف يصبح أفضل&lt;a class="anchor ms-1" href="#المكتشف-يصبح-أفضل">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>حصل المكتشف على العديد من التحسينات، مثل طريقة العرض الجديدة &amp;ldquo;المعرض&amp;rdquo;، والتي تعرض معاينة كبيرة للملف في الأعلى والمصغرة بالأسفل، وهي مثالية لعرض الصور والعروض التقديمية ومستندات PDF.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/what-is-new-in-macos-mojave/images/galleryview.jpg" loading="lazy" width="1600" height="1140" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>أما بالنسبة للشريط الجانبي، فبإمكانه الآن عرض البيانات الوصفية الخاصة بملفاتك، فعلى سبيل المثال سيعرض كافة معلومات الصور، مثل الأبعاد والدقة، والكاميرا المستخدمة وسرعة ال ISO والعديد من البيانات الأخرى.
كما تم إضافة بعض الميزات الجديدة مثل &amp;ldquo;الإجراءات السريعة&amp;rdquo; التي تمكنك من إجراء التعديلات على الملفات بشكل أسرع، وتتغير هذه الخيارات حسب نوع الملفات التي تعمل عليها.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/what-is-new-in-macos-mojave/images/quickactions.jpg" loading="lazy" width="888" height="264" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;h2 id="والتقاط-الشاشة-أيضا" data-numberify>والتقاط الشاشة أيضا&lt;a class="anchor ms-1" href="#والتقاط-الشاشة-أيضا">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>كما جاء iOS 11 بأدوات جديدة لالتقاط الشاشة، حصل تحديث Mojave على نفس الأدوات، فعند الضغط على Shift + Command + 3 تظهر لقطة الشاشة في نافذة صغيرة أسفل الشاشة، وعند الضغط عليها ستفتح في المحرر حيث يمكنك التعديل والاقتصاص تغيير الحجم وإضافة أشكال أو توقيع أو نصوص كما تشاء.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/what-is-new-in-macos-mojave/images/screenshot.jpg" loading="lazy" width="1600" height="1008" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>أما إذا قمت بالضغط على Shift + Command + 5 فستفتح أداة التقاط الشاشة الجديدة، ويمكنك من خلالها أخذ لقطة كاملة للشاشة، أو لنافذة محددة أو منطقة معينة. كما يمكنك تسجيل الشاشة من خلال نفس النافذة أيضا.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/what-is-new-in-macos-mojave/images/screenshot.jpg" loading="lazy" width="1600" height="1008" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;h2 id="تطبيقات-جديدة-وتطبيقات-محدثة" data-numberify>تطبيقات جديدة وتطبيقات محدثة&lt;a class="anchor ms-1" href="#تطبيقات-جديدة-وتطبيقات-محدثة">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>أطلقت أبل مع MacOS Mojave مشروعًا جديدًا يهدف إلى جلب بعض تطبيقات iOS إلى نظام التشغيل Mac من خلال إطار عمل. حيث أن الهدف النهائي هو تسهيل الأمر على مطوري التطبيقات لتشغيل تطبيقات iOS إلى نظام Mac، وذلك بحلول 2019. وكاختبار مبكر لهذه الميزة، قامت أبل بنقل أربعة من تطبيقات iOS إلى Mac وهي الأخبار، والأسهم، والمنزل، والمذكرات الصوتية.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/what-is-new-in-macos-mojave/images/News.jpg" loading="lazy" width="1600" height="920" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>كما تم تحديث عدد من التطبيقات، مثل FaceTime الذي تم إضافة دعم المكالمات الجماعية له بشكل مماثل ل iOS 12. وتطبيق iBooks وهو عبارة عن إعادة إطلاق لتطبيق Books القديم.&lt;/p>
&lt;h2 id="إعادة-تصميم-متجر-التطبيقات" data-numberify>إعادة تصميم متجر التطبيقات&lt;a class="anchor ms-1" href="#إعادة-تصميم-متجر-التطبيقات">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>قامت أبل بالعديد من التغييرات في المتجر مع التحديث الجديد، ابتداء من الواجهة وحتى التفاصيل الصغيرة، كما تم إضافة التبويب &amp;ldquo;اكتشف&amp;rdquo; الذي يعرض مجموعة من أفضل التطبيقات المتوفرة، واختيار المحررين، وجداول أفضل التطبيقات.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/what-is-new-in-macos-mojave/images/appstore.jpg" loading="lazy" width="1600" height="922" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>كما تم إضافة مجموعة من التبويبات المنفصلة للوصول للمحتوي الذي لا يتلاءم مع الأقسام الرئيسية. وحصلت صفحة منتجات أبل على عدد من التغييرات التي تشمل التشغيل التلقائي للفيديو وعرض العديد من المعلومات حول المنتج.&lt;/p>
&lt;h2 id="تحكم-أفضل-بالخصوصية" data-numberify>تحكم أفضل بالخصوصية:&lt;a class="anchor ms-1" href="#تحكم-أفضل-بالخصوصية">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>قامت أبل توسيع خيارات الخصوصية في التحديث الجديد لتشمل الكاميرا والميكروفون وبيانات المستخدم الحساسة الأخرى التي تتضمن قاعدة بيانات البريد، ومحفوظات الرسائل، وبيانات Safari، ونسخ Time Machine الاحتياطية، والنسخ الاحتياطية لأجهزة iTunes، وبيانات المواقع، وملفات تعريف الارتباط.&lt;/p>
&lt;p>ستحتاج التطبيقات إلى موافقة صريحة من المستخدم لاستخدام ال API والوصول المباشر إلى هذه الموارد. ويمكن للمستخدمين الوصول إلى إعدادات الأمان في قسم الأمان في تفضيلات النظام.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/what-is-new-in-macos-mojave/images/permissions.jpg" loading="lazy" width="1600" height="1002" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;h2 id="تغييرات-أخرى" data-numberify>تغييرات أخرى&lt;a class="anchor ms-1" href="#تغييرات-أخرى">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>كما توجد العديد من التغييرات الصغيرة الموجودة في التحديث الجديد، منها:
• دعم تبويبات متصفح Safari لعرض أيقونات المواقع.
• تطبيق البريد يوفر اقتراحات ذكية لتخزين الرسائل طبقا لإعداداتك الخاصة.
• مزيد من السرعة في عملية الاستيقاظ من وضع Sleep.
• إعادة تصميم نافذة تسجيل الدخول.
• تغيير مكان التحديثات إلى قسم منفصل داخل الإعدادات بدلا من وجوده داخل المتجر.
• إمكانية تفعيل معاينة الإشعارات من خلال إعدادات النظام.
• إزالة خاصية &amp;ldquo;حسابات الإنترنت&amp;rdquo; من الإعدادات، إلى جانب إزالة أدوات المشاركة المباشرة إلى هذه الخدمات.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>هذا الموضوع نُشر باﻷصل في مجلة لغة العصر العدد 216 شهر 12-2018 ويمكن الإطلاع عليه &lt;a href="https://drive.google.com/file/d/18TzxpJ64gqA7SWZsUk-s9GLsvVYcz0sc/view?usp=sharing" target="_blank" rel="noopener noreferrer">هنا&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/what-is-new-in-macos-mojave/images/216-14.png" loading="lazy" width="1240" height="1755" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/what-is-new-in-macos-mojave/images/216-15.png" loading="lazy" width="1240" height="1755" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/what-is-new-in-macos-mojave/images/216-16.png" loading="lazy" width="1240" height="1755" />
&lt;/picture>
&lt;/p></description></item><item><title>حواسب المستقبل 4: Raspberry Pi.. نقطة تحول في تاريخ أجهزة الكمبيوتر</title><link>https://yshalsager.com/ar/posts/single-board-computers-4/</link><pubDate>Mon, 05 Mar 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yshalsager.com/ar/posts/single-board-computers-4/</guid><description>&lt;p>دعونا نرجع بالزمن إلى عام 2006 وتحديدا إلى إنجلترا، جامعة كامبرديج قسم علوم الحاسب، في هذا الوقت أجتمع فريق من أساتذة علوم الحاسب ليناقشوا مشكلة تدني المستوي التعليمي للطلبة الجدد، فهم يفتقرون للخبرة في التعامل مع المكونات الإلكترونية وأجزاء الكمبيوتر بخلاف الطلبة السابقين حيث كان أغلب طلبة القسم من المهووسين بالإلكترونيات، فخرج هؤلاء العلماء بالحل المذهل ال Raspberry Pi.&lt;/p>
&lt;h2 id="نقطة-الصفر" data-numberify>نقطة الصفر&lt;a class="anchor ms-1" href="#نقطة-الصفر">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>فكر البروفيسور Eben Upton إيبين ابتون في طريقة تساعد الطلبة الجدد على التعمق في علوم الحاسب وفهم المكونات الإلكترونية وعلم البرمجة في نفس الوقت، إضافة إلى تمكين الطلبة من صناعة وتعديل أجهزة خاصة بهم وربطها بالكمبيوتر. ومن أول المشاكل التي واجهتهم كانت كيفية توفير أجهزة كمبيوتر يمكن للطلبة التلاعب بها وتفكيكها وإضافة أجزاء جديدة دون تخريبها، فبالطبع الآباء لن يكونوا سعداء عند قيام أبناءهم بتخريب جهاز كمبيوتر غالي الثمن عند أجراء التجارب عليه !
وكان الحل إيجاد جهاز كمبيوتر صغير الحجم منخفض التكلفة يتوفر للجميع حتي يسهل عملية التعليم لجميع الطلبة.
بدأ البروفيسور إيبين بتجميع فريقه المكون من Alan Mycroft ألان مايكروفت – Jack Lang جاك لانج – Rob Mullins روب مولينز والشروع في العمل، فقام الفريق بتطوير 3 نماذج أولية خلال 5 سنوات حتي تم الاتفاق على نشر النموذج الثالث الذي خرج للعالم في أواخر 2011 بصورته النهائية، فأصبح نواة لثورة تعليمية وفكرية مذهلة.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/single-board-computers-4/images/p_three_stages.jpg" loading="lazy" width="400" height="300" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>خرج النموذج الأول في مايو 2011 بحجم مذهل وسعر رخيص لكن الحجم كان أصغر من أن يصلح للتعامل معه، فقد كان ضعف حجم العملة المعدنية تقريبا، واحتوي على منفذ USB واحد ومخرج HDMI.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/single-board-computers-4/images/Rpi-usbproto.jpg" loading="lazy" width="648" height="486" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>فيديو &lt;a href="http://www.bbc.co.uk/news/technology-13292450" target="_blank" rel="noopener noreferrer">http://www.bbc.co.uk/news/technology-13292450&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>ثم تلاه نموذج آخر في أغسطس بحجم أكبر وتم إضافة منافذ GPIO التي تمكنك من توصيل المكونات الإلكترونية مع اللوحة، وإضافة منفذ Ethernet أيضا.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/single-board-computers-4/images/RPi-alpha.jpg" loading="lazy" width="300" height="225" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>وفي ديسمبر 2011 وصل حجم اللوحة إلى نفس حجم بطاقة ائتمان، وذلك في المرحلة التجريبية للإنتاج، وتم الاتفاق على أن يتم التصنيع في انجلترا وليس الصين.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/single-board-computers-4/images/Rpi-Beta.jpg" loading="lazy" width="480" height="360" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>وأخيرا في 29 فبراير 2012 أصبحت اللوحة متاحة للجمهور، Model A بذاكرة 512MB وبسعر 25 دولا، عن طريق مؤسسة Raspberry Pi الخيرية التي تتولي عملية الإنتاج والتطوير. ثم الإصدارModel B بذاكرة 512MB وسعر 35 دولار في 15 أكتوبر من نفس العام.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/single-board-computers-4/images/Rpi-1.jpg" loading="lazy" width="1500" height="1000" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/single-board-computers-4/images/Rpi-ModelB.jpg" loading="lazy" width="1500" height="1000" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;h2 id="مسيرة-النجاح" data-numberify>مسيرة النجاح&lt;a class="anchor ms-1" href="#مسيرة-النجاح">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>من ضمن نقاط قوة أجهزة Raspberry Pi هي سهولة التعامل مع أنظمة التشغيل، فمنذ البداية تم إصدار نسختين من نظام التشغيل على موقع المؤسسة، فكان على المستخدم تحميل النسخة ووضعها على بطاقة الذاكرة والتشغيل فقط !
ولاحقا في نفس العام تم إصدار نظام Raspbian المبني على توزيعة Debian Linux والمعد خصيصا لأجهزة Raspberry Pi.&lt;/p>
&lt;p>كما تم تقديم برنامج جديد هو NOOBS لتبسيط عملية تثبيت أنظمة التشغيل المختلفة في 2013، فبعد تحميل ملفات البرنامج ووضعها على بطاقة الذاكرة تقوم بتوصيل كابل الإنترنت وتحديد أنظمة التشغيل التي ترغب في تثبيتها ثم انتظر حتي انتهاء التحميل والتثبيت.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/single-board-computers-4/images/NOOBS-2013.png" loading="lazy" width="1600" height="1196" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>واستمرت سلسلة النجاحات المتواصلة لRaspberry Pi، ففي 2014 تم إعلان أن عدد الوحدات التي تم بيعها تجاوز 4.5 مليون جهاز، ثم تلاه إصدار النسختين المحسنتان A+ و B+ اللذان أتيا بمزيد من منافذ GPIO وطاقة لازمه أقل للعمل.&lt;/p>
&lt;p>بعد ذلك في فبراير 2015 تم الإعلان عن Raspberry Pi 2 بمعالج Broadcom BCM2836 ARMv7 Cortex-A7 رباعي النواة بتردد 900MHz وذاكرة 1 جيجا، و4 منافذ USB 2.0 ومنفذ Ethernet و HDMI و40 GPIO pin.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/single-board-computers-4/images/RaspberryPi2.jpg" loading="lazy" width="4224" height="2394" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>وفي نوفمبر 2015 أصدرت المؤسسة جهاز Raspberry Pi Zero أصغر وأرخص جهاز ذو لوحة واحدة في العالم، بسعر 5 دولار فقط.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/single-board-computers-4/images/RaspberryPiZero.jpg" loading="lazy" width="1755" height="1080" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>بعد ذلك العام الذهبي ل Raspberry Pi 2016، حيث تم إطلاق Raspberry Pi 3 نقله أخري في تاريخ الأجهزة ذات اللوحة الواحدة من حيث المواصفات، مع الحفاظ على مبدأ السعر المنخفض فكان سعر الجهاز مثل سابقيه 35 دولار أيضا.
ومنذ فبراير 2016 إلى نوفمبر ارتفعت كميات الأجهزة المباعة من 8 مليون إلى 11 مليون وحدة.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/single-board-computers-4/images/RaspberryPi3.jpg" loading="lazy" width="4681" height="3131" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>ثم أخر محطة في إصدارات Raspberry Pi، جهاز ال10دولار Raspberry Pi Zero W الذي يعد تطويرا لأخيه الصغير Raspberry Pi Zero.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/single-board-computers-4/images/RaspberryPiZeroW.jpg" loading="lazy" width="2607" height="1738" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;h2 id="rasbperry-pi-هي-الخيار-الأفضل" data-numberify>Rasbperry Pi هي الخيار الأفضل&lt;a class="anchor ms-1" href="#rasbperry-pi-هي-الخيار-الأفضل">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>هناك العديد من الأسباب التي تجعلك تفضل Raspberry Pi عن غيرها من أجهزة اللوحة الواحدة، لعل أبرزها هو&lt;/p>
&lt;h3 id="1--دعم-عدد-كبير-من-أنظمة-التشغيل" data-numberify>1- دعم عدد كبير من أنظمة التشغيل&lt;a class="anchor ms-1" href="#1--دعم-عدد-كبير-من-أنظمة-التشغيل">&lt;/a>&lt;/h3>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/single-board-computers-4/images/OSes.png" loading="lazy" width="937" height="561" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Raspbain: توزيعة لينكس مصممة خصيصا لأجهزة Pi مبنية على Debian، تمكنك من استخدام الجهاز مثل أي كمبيوتر كما يمكنك استخدامه في البرمجة والعديد من الأشياء الأخري.
ويوجد العديد من توزيعات لينكس الأخري مثل Pidora – Archlinux – OpenSuse – Kali Linux – Gentoo - Ubuntu MATE – Slackware&lt;/li>
&lt;li>Android: بتثبيتك لأندرويد على جهاز Raspberry Pi تستطيع تحويل أي شاشة أو جهاز تلفاز قديم إلى Smart TV وأكثر من ذلك، فنحن نعرف مقدار إمكانيات نظام أندرويد. ويمكنك أيضا تثبيت أنظمة أندرويد المخصصة مثل LineageOS.&lt;/li>
&lt;li>OpenELEC وهو نظام تشغيل مخصص لاستخدامات الميديا والترفية المنزلي، مبني على Kodi Media Center الشهير، فمن خلاله تستطيع الوصول لمحتوي كبير من صوتيات وفيديو وحتي الصور، لتتمتع بتجربة فريدة.
كما يوجد أيضا أنظمة تشغيل Xbian – OSMC اللذان يقومان بنفس الأمر.&lt;/li>
&lt;li>Windows 10 IoT Core: يدعم نظام ويندوز 10 نسخة إنترنت الأشياء جهاز Raspberry Pi ومن خلاله يمكنك دمج اللوحة في المشاريع المختلفة والتحكم بها وبمكوناتها.&lt;/li>
&lt;li>العديد من أنظمة التشغيل الأخري: مثل RISC OS – NetBSD – Pinet – FreeBSD – Kano - RetroPie&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="2--يمكنك-فعل-العديد-من-الأشياء-باستخدامها" data-numberify>2- يمكنك فعل العديد من الأشياء باستخدامها&lt;a class="anchor ms-1" href="#2--يمكنك-فعل-العديد-من-الأشياء-باستخدامها">&lt;/a>&lt;/h3>
&lt;p>بعيدا عن أنظمة التشغيل التي توفر هي بذاتها العديد من الاستخدامات مثل:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>حاسوب محمول أو مكتبي منخفض التكلفة&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/single-board-computers-4/images/pidesktop.jpg" loading="lazy" width="432" height="466" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>سيرفر استضافك موقع&lt;/li>
&lt;li>سيرفر تخزين سحابي&lt;/li>
&lt;li>تلفاز الذكي Smart TV&lt;/li>
&lt;li>أداة ترفيهية عن طريق توزيعات مثل RetroPie التي تمكنك من تشغيل ألعاب أغلب المنصات القديمة من جهاز NES و Sega وحتي أجهزة PSP و Wii.&lt;/li>
&lt;li>أداة تعليمية لتعلم البرمجة والتعامل مع الإلكترونيات&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>فيمكنك عمل العديد من المشاريع بواسطة Raspberry Pi التي يمكنك إيجاد المئات بل الآلاف منها عن طريق بحث بسيط على جوجل &amp;ldquo;Raspberry Pi Projects” وأذكر لك من هذه المشاريع:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>تصميم نظم التحكم الخاصة بالمنازل الذكية&lt;/li>
&lt;li>وحدة إدارة نظام الإضاءة المنزلية&lt;/li>
&lt;li>وحدة إدارة حماية المنزلية&lt;/li>
&lt;li>صناعة الروبوتات والغواصات وكذلك الطائرات بدون طيار&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/single-board-computers-4/images/robotics.jpg" loading="lazy" width="620" height="410" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>تطبيقات المراقبة مثل عمل كاميرات لبث الفيديو والصور عن بعد&lt;/li>
&lt;li>المراقبة البيئية مثل عمل نظام لمراقبة درجات الحرارة والرطوبة عن بعد&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>والعديد من الأشياء الأخري التي لا يتسع المقام لذكرها بالتفصيل، والتي سيتم تغطيتها بالتفصيل في العديد من الموضوعات القادمة.&lt;/p>
&lt;h2 id="المستقبل" data-numberify>المستقبل&lt;a class="anchor ms-1" href="#المستقبل">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/single-board-computers-4/images/rasberry_pi_4_rumours.jpg" loading="lazy" width="760" height="428" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>أفادت بعض التقارير في الآونة الأخيرة عن شراكة جوجل مع مؤسسة راسبيري باي، مما سيجعل الإصدار الجديد من الجهاز أفضل بكثير، لكن في نفس الوقت صرح المؤسس Eben Upton بأنه لا إصدارات جديدة من Pi قبل 2019 على أقل تقدير، فقد استمرت Pi 1 لثلاث سنوات ثم Pi 2 لسنة واحدة وPi 3 سوف تستمر ثلاث سنوات أيضا.&lt;/p>
&lt;p>إذا لا مشكلة، فمستوي Raspberry Pi الحالي يؤهلها للاستمرار حتي 2019، وحينها دعونا نري ما سيتم تقديمه هذه المرة، فربما يكون نقطة ثورية جديدة في تاريخ أجهزة الكمبيوتر.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>هذا الموضوع لم ينشر مجلة لغة العصر العدد 207 شهر 03-2018 نظرًا لضيق عدد الصفحات.&lt;/p></description></item><item><title>حواسب المستقبل 3: دليلك الشامل لشراء جهاز كمبيوتر أحادي اللوحة</title><link>https://yshalsager.com/ar/posts/single-board-computers-3/</link><pubDate>Sun, 04 Mar 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yshalsager.com/ar/posts/single-board-computers-3/</guid><description>&lt;p>عزيزي القارئ، هل نالت هذه الأجهزة اهتمامك؟ ولم لا، وهي قد نالت اهتمام الملايين من الهواة والمحترفين حول العالم، في السطور التالية سنتعرف على العديد من الأنواع ومواصفاتها وأسعارها المختلفة لتحديد أي هذه الأجهزة هو المناسب لك حتي تكتمل لديك الصورة قبل اتخاذ قرار الشراء.&lt;/p>
&lt;p>لعل ما يميز أجهزة الSBC عن غيرها هو الثمن فبعض الأنواع يبدأ سعرها من 5$ وتتفاوت الأسعار بعد ذلك وصولا إلى حاجز ال 400$ تقريبا، كما يميزها أيضا التنوع فستجد جميع العديد من المواصفات المتاحة مع تشكيلة كبيرة من المعالجات المختلفة وتنوع في حجم الذاكرة العشوائية وعدد المنافذ، والعديد من المواصفات الأخري.&lt;/p>
&lt;p>للأسف الشديد لا يتوفر العديد من أنواع هذه الأجهزة في مصر، لكنك ستجد أغلب الأنواع الشهيرة مثل Raspberry Pi وArduino وOrangePi، وهذا يتيح الفرصة لمن يرغب في شراء أي من هذه الأجهزة، رغم ارتفاع سعرها نسبيا هنا مقارنة بالأسعار العالمية، لكن العديد من الناس لا يحبذ فكرة الشراء من الخارج.&lt;/p>
&lt;p>ومن ناحية أخري، أعتقد شخصيا أن القرار الأفضل هو شراء احدي هذه الأجهزة من الخارج، فستجد العديد من الأسعار لنفس المنتج عليك اختيار الأفضل منها لكن يجب عليك دائما الانتباه إلى تقييم التاجر وعدد المبيعات، كما ستجد أغلب الأنواع متاحة للشراء إن لم يكن جميعها، فكل ما تحتاج إليه هو فيزا إنترنت من أي بنك ثم إيداع المبلغ بالجنيه المصري ثم الشراء.&lt;/p>
&lt;p>وإليك عدد من المواقع التي يمكنك الشراء منها:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.aliexpress.com" target="_blank" rel="noopener noreferrer">www.aliexpress.com&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://www.amazon.com" target="_blank" rel="noopener noreferrer">www.amazon.com&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://www.ebay.com" target="_blank" rel="noopener noreferrer">www.ebay.com&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://www.gearbest.com" target="_blank" rel="noopener noreferrer">www.gearbest.com&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://www.geekbuying.com" target="_blank" rel="noopener noreferrer">www.geekbuying.com&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://www.lightinthebox.com" target="_blank" rel="noopener noreferrer">www.lightinthebox.com&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://www.tinydeal.com" target="_blank" rel="noopener noreferrer">www.tinydeal.com&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://www.tomtop.com" target="_blank" rel="noopener noreferrer">www.tomtop.com&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>والآن دعونا نتعرف على أفضل الأجهزة المتاحة للشراء:&lt;/p>
&lt;h2 id="banana-pi-m3-ومعالج-ثماني-النواة" data-numberify>Banana Pi M3 ومعالج ثماني النواة&lt;a class="anchor ms-1" href="#banana-pi-m3-ومعالج-ثماني-النواة">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/single-board-computers-3/images/BananaPiM3-1.jpg" loading="lazy" width="900" height="642" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>Banana Pi هي سلسلة من الأجهزة أحادية اللوحة في حجم بطاقة ائتمان أو كارت شخصي، مبنية بغرض خفض التكلفة للبرامج الداخلية وتطوير الأجهزة وتعليم البرمجيات في المدارس.&lt;/p>
&lt;p>تصميمها مستوحي من جهاز Raspberry Pi، ويتم تصنيعها بواسطة شركة Shenzhen SINOVOIP Co.,Ltd الصينية.&lt;/p>
&lt;p>تتميز أجهزة Banana Pi بالتوافق التام مع برمجيات Raspberry Pi وبالتالي فهي تستطيع تشغيل عدد كبير من أنظمة التشغيل مثل Ubuntu – Raspbian – Debian – Arch Linux – Android – NetBSD ويرجع ذلك إلى توافق المعالج مع معمارية بناء أنظمة لينكس “armhf”.&lt;/p>
&lt;p>وتستخدم أجهزة Banana Pi معالجات Allwinner بمعمارية ARM، وهي أجهزة مفتوحة المصدر بالكامل.&lt;/p>
&lt;p>ومن بين أنواع Banana Pi المختلفة لا يمكننا أن نغفل عن Banana Pi M3 التي تأتي بميزتين يتفوقا على العديد من أقرانها من الأجهزة، الأولي هي وجود معالج ثماني النواة ARM Cortex-A7 Octa-core بسرعة 2 GHz، والثانية هي وجود منفذ SATA لتوصيل الهارد ديسك مباشرة بالجهاز.&lt;/p>
&lt;p>أما المواصفات الأخري فهي ذاكرة 2GB من نوع LPDDR3 SDRAM ومساحة تخزين داخلية 8 جيجا بايت، مع 40 منفذ GPIO لدعم توصيل المكونات الإلكترونية، منفذ HDMI 1.4 لتوصيل الجهاز بالشاشة مع دعم حتي دقة شاشة 1920x1080 ومنفذ لبطاقة الذاكرة Micro SD-Card وكارت شبكة وWi-Fi بمعيار802.11 b/g/n وبلوتوث 4.0، كما يوجد أيضا 2 منفذ USB ومستشعرIR Receiver.&lt;/p>
&lt;p>وتتوافر العديد من الإمكانيات الأخري مثل دعم توصيل كاميرا مباشرة، ووجود ميكروفون مدمج بالجهاز مع مخرج صوت 3.5 مم، وتوجد ثلاث أزرار للتحكم في الطاقة، ويمكن تشغيل الجهاز إما عن طريق منفذ الطاقة أو منفذ ال Micro USB.&lt;/p>
&lt;p>أبعاد الجهاز هي 92mm x 60mm وحجمه 45 جرام.&lt;/p>
&lt;p>الموقع الرسمي: &lt;a href="http://www.banana-pi.org/m3.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer">http://www.banana-pi.org/m3.html&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>فيديو: &lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=foxnnQT58FE" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://www.youtube.com/watch?v=foxnnQT58FE&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/single-board-computers-3/images/BananaPiM3-2.jpg" loading="lazy" width="600" height="636" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>المواصفات الفنية:&lt;/p>
&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>&lt;strong>المعالج&lt;/strong>&lt;/th>
&lt;th>A83T ARM Cortex-A7 ثماني النواة&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>الذاكرة&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>2GB من نوع LPDDR3 مشتركة مع ال GPU&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>معالج الرسوميات&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>PowerVR SGX544MP1 يدعم كلا من OpenGL ES 2.0, OpenCL 1.x, DX 9_3&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>التخزين&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>مساحة داخلية 8 جيجا بايت ودعم لكروت الذاكرة حتي 64 جيجا بايت، ووجود منفذ SATA 2.0 يدعم حتي 2 تيرا بايت&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>منافذ&lt;/strong> &lt;strong>USB&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>منفذين من نوع USB 2.0 ومنفذ واحدMicro USB&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>دعم الشبكة&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>منفذ Ethernet 10/100/1000Mbps (Realtek RTL8211E/D) دعم WiFi 802.11 b/g/n دعم بلوتوث 4.0&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>دعم&lt;/strong> &lt;strong>GPIO&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>يوجد40 Pin GPIO, UART, I2C bus, I2S bus, SPI bus, PWN, +3.3v, +5v, ground&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>المميزات&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>المعالج ثماني النواة يقدم للمستخدم أداء جيد جدا، ووجود منفذ SATA يتيح توصيل أي هارد ديسك بسهولة، مع توفر مساحة داخلية 8 جيجا لاستخدام الجهاز كما تريد&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>العيوب&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>المعالج من نوع ARMv7-A والذي يعتبر قديما نوعا ما هذه الأيام&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>السعر&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>74 دولار أمريكي&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;h2 id="hikey-960" data-numberify>HiKey 960&lt;a class="anchor ms-1" href="#hikey-960">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>3 جيجا ذاكرة عشوائية و 2 منفذ USB 3.0&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/single-board-computers-3/images/HiKey960-1.png" loading="lazy" width="920" height="613" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>HiKey 960 هي لوحة تطوير مبنية على معالج Huawei Kirin 960 ثماني النواة بمعمارية ARM، ويتكون المعالج من 4 أنوية كبيرة ARM Cortex-A73 بسرعة 2.3 GHz و4 أنوية صغيرةCortex-A53 بسرعة تصل إلى 1.8 GHz. مع توفر 3 جيجا من الذاكرة من نوع LPDDR4 SDRAM ومساحة داخلية 32 جيجا بايت من نوع UFS 2.0 ومعالج رسوميات Mali G71 MP8 تصل سرعته إلى 900 ميجا هرتز.&lt;/p>
&lt;p>كما تحتوي اللوحة على 2 منفذ USB 3.0 type A ومنفذ USB 2.0 type C OTG، ومنفذ MicroSD card يدعم كروت الذاكرة حتي 265GB وبالطبع منفذ HDMI 1.4 لتوصيلها بالشاشة، إضافة إلى دعم Wi-Fi بترددات 2.4 GHz و 5 GHz، وبلوتوث إصدار 4.1، كما يوجد كذلك زر للتحكم في الطاقة.&lt;/p>
&lt;p>تستهدف هذه اللوحة مطوري نظام أندرويد، فهي تأتي مثبتا عليها النسخة الخام من نظام أندرويد AOSP مع نواة لينكس إصدار 4.4، وهي تدعم بالطبع تشغيل العديد من توزيعات لينكس.&lt;/p>
&lt;p>أبعاد الجهاز هي 85mm x 55mm x 9mm ووزنه 60 جرام.&lt;/p>
&lt;p>الموقع الرسمي: &lt;a href="https://www.96boards.org/product/hikey960/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://www.96boards.org/product/hikey960/&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>فيديو: &lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=sOR8PbEu27g" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://www.youtube.com/watch?v=sOR8PbEu27g&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/single-board-computers-3/images/HiKey960-2.jpg" loading="lazy" width="767" height="867" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>&lt;strong>المعالج&lt;/strong>&lt;/th>
&lt;th>Kirin 960 ثماني النواة&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>الذاكرة&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>3GB من نوع LPDDR4 SDRAM&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>معالج الرسوميات&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Mali G71 MP8 بسرعة تصل إلى 900 ميجا هرتز&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>التخزين&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>32GB من نوع2.0 UFS ومنفذ MicroSD card 3.0&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>منافذ&lt;/strong> &lt;strong>USB&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>منفذين من نوع USB 3.0 ومنفذ واحدMicro USB 2.0 Type C&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>دعم الشبكة&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>دعم WiFi 802.11 b/g/n دعم بلوتوث 4.1&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>دعم&lt;/strong> &lt;strong>GPIO&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>يوجد 40 pin للتوسعة بسرعة منخفضة +1.8V, +5V, DC power, GND, 2UART, 2I2C, SPI, I2S, 12xGPIO و60 pin للتوسعة بسرعة عالية 4L-MIPI DSI, I2C x2, SPI (48M), USB 2.0, 2L+4LMIPI CSI&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>المميزات&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>مع معالج ثماني النواة وذاكرة 32 جيجا بايت ستحصل على جهاز كمبيوتر أصغر من راحة اليد بمواصفات جبارة، مما يمكنك من تشغيل مقاطع الفيديو بدقة 4K بدون أي مشاكل، إلى جانب أي استخدام آخر للجهاز&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>العيوب&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>لا يوجد منفذ Ethernet – لا يوجد ميكروفون – لا يوجد مخرج صوت خارجي كما أن سعر الجهاز مرتفع مقارنة بالأجهزة الأخري&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>السعر&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>239 دولار أمريكي&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;h2 id="intel-compute-stick" data-numberify>Intel Compute Stick&lt;a class="anchor ms-1" href="#intel-compute-stick">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>كمبيوتر كامل في حجم مفتاح USB&lt;/p>
&lt;p>قدمت إنتل أول جهاز StickPC في مارس 2015، ومنذ ذلك الوقت تواصل الشركة إصدار العديد من الأنواع المختلفة لهذه الأجهزة، أحد هذه الأجهزة المميزة هو Intel Compute Stick CS125&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/single-board-computers-3/images/IntelComputeStickCS125-1.jpg" loading="lazy" width="1000" height="1000" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>وهو جهاز كمبيوتر كامل من شركة إنتل، ورغم أنه في حجم مفتاح ال USB إلا أنه يقدم للمستخدم إمكانيات مدهشة، فهو يأتي بمعالج Intel Atom x5-Z8300 رباعي النواة بسرعة 1.44 GHz وتصل إلى 1.84 GHz، ويحتوي على معالج رسوميات Intel HD Graphics وذاكرة بحجم 2 جيجا من نوع DDR3L-1600 ومساحة تخزين 32 جيجا بايت، مع دعم بطاقات الذاكرة حتي 64 جيجا بايت.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/single-board-computers-3/images/IntelComputeStickCS125-2.jpg" loading="lazy" width="1500" height="1500" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>يأتي هذا الجهاز بالعديد من المنافذ رغم صغر حجمه، حيث يحتوي على منفذ HDMI 1.4b لتوصيل الجهاز بالشاشة و2 منفذ USB أحداهما الإصدار 2.0 والآخر 3.0، ومنفذ لإضافة بطاقة الذاكرة، إضافة إلى دعم الجهاز للWi-Fi عن طريق Intel Wireless-AC 7265 وبلوتوث 4.0.&lt;/p>
&lt;p>هذا ويأتي هذا الجهاز الصغير ببعض تقنيات إنتل مثل Intel Virtualization Technology (VT-x) وIntel Platform Trust Technology (Intel PTT)
ويعد هذا الجهاز أحد أفضل الخيارات المتاحة للمستخدم الذي يبحث عن جهاز ذو لوحة واحدة يدعم ويندوز 10 وفى نفس الوقت صغير الحجم جدا وسهل حمله إلى أي مكان.&lt;/p>
&lt;p>الموقع الرسمي:
&lt;a href="https://ark.intel.com/products/91065/Intel-Compute-Stick-STK1AW32SC" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://ark.intel.com/products/91065/Intel-Compute-Stick-STK1AW32SC&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>فيديو: &lt;a href="https://www.intel.com/content/www/us/en/compute-stick/intel-computestick-introduction-video.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://www.intel.com/content/www/us/en/compute-stick/intel-computestick-introduction-video.html&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>
&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=rKt5oqWVJsM" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://www.youtube.com/watch?v=rKt5oqWVJsM&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/single-board-computers-3/images/IntelComputeStickCS125-3.jpg" loading="lazy" width="1000" height="1000" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>&lt;strong>المعالج&lt;/strong>&lt;/th>
&lt;th>Intel Atom x5-Z8300 رباعي النواة بسرعة 1.44 GHz&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>الذاكرة&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>2 جيجا من نوع DDR3L-1600&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>معالج الرسوميات&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Intel HD Graphics&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>التخزين&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>32 جيجا بايت مساحة داخلية، مع دعم بطاقات الذاكرة حتي 64 جيجا بايت&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>منافذ&lt;/strong> &lt;strong>USB&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>منفذ USB 2.0 ومنفذ USB 3.0&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>دعم الشبكة&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>لا يوجد منفذ Ethernet دعم WiFi 802.11 b/g/n دعم بلوتوث 4.0&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>دعم&lt;/strong> &lt;strong>GPIO&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>لا يوجد&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>المميزات&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>حجم صغير للغاية يمكن حمله لأي مكان تعمل بنظام ويندوز 10 مما يجعلها مناسبة للمستخدم العادي&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>العيوب&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>أداء ضعيف في بعض الأحيان عند تشغيل العديد من البرامج لا توجد منافذ كافية&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>السعر&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>150 دولار أمريكي&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;h2 id="lattepanda" data-numberify>LattePanda&lt;a class="anchor ms-1" href="#lattepanda">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>جهاز كمبيوتر ويندوز 10 بمواصفات مدهشة&lt;/p>
&lt;p>الشركة المبتدئة LattePanda قد صنعت جهاز كمبيوتر ذو لوحة واحدة مدهش المواصفات يعمل بويندوز 10 النسخة الكاملة مثله مثل أي جهاز كمبيوتر تقليدي، متوافق مع كل المكونات المعروفة التي تعمل على جهاز الكمبيوتر المكتبي أو المحمول مثل الطابعات والكاميرات وحتي عصا التحكم. ومما يميز هذا الجهاز عن غيره هو استهلاك الطاقة المنخفض باعتباره جهاز كمبيوتر يعمل بويندوز، فهو يحتاج فقط شاحن USB تقليدي ليعمل بكفاءة عالية، في حين أن أجهزة الكمبيوتر العادية تحتاج من 2-3 أمبير لتعمل.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/single-board-computers-3/images/LattePanda-1.jpg" loading="lazy" width="900" height="600" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>ومع وجود ويندوز كنظام رئيسي لهذا الجهاز فهو يُمكن المطورين من التعامل مع أغلب اللغات البرمجية وأدواتها المختلفة، وليس هذا فقط فجهازLattePanda يوجد به معالج مساعد متوافق مع Arduino وبالتالي تستطيع استخدامه كأي لوحة Arduino تماما للتحكم في المكونات الإلكترونية المختلفة.&lt;/p>
&lt;p>يأتي الجهاز بمعالج Intel Z8350 رباعي النواة بسرعة 1.8GHz ومعالج رسوميات Intel HD Graphics بسرعة تصل إلى 500MHz وذاكرة 4 جيجا من نوع DDR3L.&lt;/p>
&lt;p>أما مساحة التحزين الداخلية فهي 64 جيجا بايت مع وجود منفذ لبطاقة الذاكرة، كما يوجد منفذ USB 3.0 و2 منفذ USB 2.0. وبالنسبة للشبكات، فيوجد بالجهاز منفذ Ethernet وWi-Fi 802.11n 2.4G وبلوتوث 4.0.&lt;/p>
&lt;p>ولا ننسي أيضا وجود المعالج المساعد Atmega32u4 الذي يوفر إمكانية تشغيل الجهاز كلوحة Arduino.&lt;/p>
&lt;p>أبعاد الجهاز هي 88x70 mm أو 3.46x2.76 بوصة، ووزنه 100 جرام&lt;/p>
&lt;p>الموقع الرسمي:
&lt;a href="http://www.lattepanda.com/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">http://www.lattepanda.com/&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>فيديو: &lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=Ov5cO4IJjX4" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://www.youtube.com/watch?v=Ov5cO4IJjX4&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/single-board-computers-3/images/LattePanda-2.jpg" loading="lazy" width="900" height="600" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>&lt;strong>المعالج&lt;/strong>&lt;/th>
&lt;th>Intel Cherry Trail Z8350 رباعي النواة بسرعة تصل إلى 1.8GHz&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>الذاكرة&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>4GB من نوع DDR3L&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>معالج الرسوميات&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Intel HD Graphics&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>التخزين&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>64GB مع وجود منفذ لإضافة بطاقة ذاكرة&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>منافذ&lt;/strong> &lt;strong>USB&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>منفذين من نوع USB 2.0 ومنفذ واحد USB 3.0&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>دعم الشبكة&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>منفذ Ethernet 10/100/1000Mbps دعم WiFi 802.11n 2.4G دعم بلوتوث 4.0&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>دعم&lt;/strong> &lt;strong>GPIO&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>6 pin من معالج Intel 20 pin من معالج ATmega&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>المميزات&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>تأتي بنظام ويندوز 10 مثبت مسبقا وبذلك توفر على المستخدم عناء تحميل وتثبيت النظام وتكون جاهزة للعمل مباشرة المعالج المساعد ATmega32u4 يوفر إمكانية عمل الجهاز كلوحة Arduino تتعامل مع الإلكترونيات&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>العيوب&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>نظام التشغيل المدعوم رسميا هو فقط ويندوز 10 لا يوجد دعم ل HDMI-CEC&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>السعر&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>150 دولار أمريكي&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;h2 id="odroid-xu4-ونظام-تبريد-مدمج" data-numberify>ODroid Xu4 ونظام تبريد مدمج&lt;a class="anchor ms-1" href="#odroid-xu4-ونظام-تبريد-مدمج">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>إذا كنت من المهتمين بأجهزة الكمبيوتر أحادية اللوحة نظرا لإمكانية عملها كبديل غير مكلف لأجهزة الكمبيوتر المكتبية العادية، إذا عليك التطلع إلى لوحة ODROID-XU4، فعلى الرغم من سعرها المنخفض فهي تأتي بالمعالج القوي Samsung Exynos 5422 ثماني النواة بسرعة 2GHz ومعالج رسوميات Mali-T628 MP6 يدعم كلا من OpenGL ES 3.1 وOpenCL 1.2، وذاكرة عشوائية 2GB من نوع LPDDR3.&lt;/p>
&lt;p>وإضافة إلى 2 منفذ USB 3.0 ومنفذ USB 2.0، ومنفذ لإضافة بطاقة الذاكرة حتي 128 جيجا فلوحة ODROID-XU4 تدعم أيضا توصيل وحدة تخزين eMMC5.0 حتي 64 جيجا.&lt;/p>
&lt;p>أما بالنسبة لدعم الشبكات، فمنفذ Ethernet الموجود هنا مميز، فهو يدعم نقل البيانات بسرعة تصل إلى 1 جيجا، لكن للأسف لا يوجد Wi-Fi مدمج باللوحة وتحتاج لشراء لاقط منفصل.&lt;/p>
&lt;p>وما يجعل لوحة ODROID-XU4 مميزة أكثر هو وجود نظام تبريد مرفق مع الجهاز وهذا شيء لن تجده في كل الأجهزة، إضافة إلى دعم العديد من توزيعات لينكس وإصدارات أندرويد بشكل رسمي.&lt;/p>
&lt;p>أبعاد الجهاز هي83x58x20mm ووزنه حوالي 60 جرام.&lt;/p>
&lt;p>الموقع الرسمي:&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="http://www.hardkernel.com/main/products/prdt_info.php" target="_blank" rel="noopener noreferrer">http://www.hardkernel.com/main/products/prdt_info.php&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>فيديو:&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=wtqfC9v0xB0" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://www.youtube.com/watch?v=wtqfC9v0xB0&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>
&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=xxl4ORk4SJo" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://www.youtube.com/watch?v=xxl4ORk4SJo&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/single-board-computers-3/images/ODROID-XU4-1.jpg" loading="lazy" width="498" height="375" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>&lt;strong>المعالج&lt;/strong>&lt;/th>
&lt;th>Samsung Exynos-5422 ثماني النواة بسرعة 2GHz مكون من أنوية ARM Cortex-A15 / ARM Cortex-A7&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>الذاكرة&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>2GB من نوع LPDDR3&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>معالج الرسوميات&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Mali-T628 MP6 يدعم OpenGL ES 3.1 / 3.0 / 2.0 / 1.1 و OpenCL 1.2&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>التخزين&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>دعم بطاقات الذاكرة حتي 128 جيجا دعم وحدة تخزين eMMC 5.0 حتي 64 جيجا&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>منافذ&lt;/strong> &lt;strong>USB&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>2 منفذ USB 3.0 و1 منفذ USB 2.0&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>دعم الشبكة&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>منفذ Gigabit Ethernet 10/100/1000Mbps&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>دعم&lt;/strong> &lt;strong>GPIO&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>30 pin تشمل كل من ADC – SPI – I2C - UART&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>المميزات&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>أداء قوي بفضل معالج سامسونج، مع توفر العديد من أنظمة التشغيل للاختيار بينها، كما يأتي مع الجهاز نظام تبريد للحفاظ على الجهاز من السخونة&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>العيوب&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>لا يوجد مساحة تخزين داخلية لا يوجد ميكروفون أو مخرج صوت لا يوجد دعم للWi-Fi أو البلوتوث لا يمكن تشغيلها عن طريق منفذ USB OTG وتحتاج لشراء كابل طاقة&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>السعر&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>60 دولار أمريكي&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;h2 id="pine-a64" data-numberify>PINE A64&lt;a class="anchor ms-1" href="#pine-a64">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>بديل قوي منخفض التكلفة&lt;/p>
&lt;p>Pine A64 هي جهاز كمبيوتر ذو لوحة واحدة صغير الحجم وقوي المواصفات ورخيص الثمن يمكنك استخدامه لأي شيء تستخدم فيه أجهزة SBC حاليا.&lt;/p>
&lt;p>في الأساس تستهدف لوحة Pine A64 المشاريع الكبيرة حيث يمكن دمجها بسهولة فيها، لكنها تعمل كلوحة تطوير أيضا بكل كفاءة. تأتي اللوحة بمعالج AllWinner A64 (64-bit) رباعي النواة بسرعة 1.2GHz ومعالج رسوميات Mali-400 MP2، أما الذاكرة العشوائية فهي تختلف حسب الموديل من 512MB إلى 2GB، وحيث أن اللوحة لا تحتوي على مساحة داخلية للتخزين فإنها تستخدم بطاقات الذاكرة وتدعم حتي 256GB، إضافة إلى توفر 2 منفذ USB 2.0. يوجد باللوحة منفذ Ethernet 10/100/1000Mbps، أما لإضافة دعم الWi-Fi والبلوتوث فتحتاج لوحدة خارجية أو USB Dongle، كما يوجد أيضا مستشعر IR ومخرج صوت 3.5mm ومنفذ HDMI يدعم تشغيل حتي جودة 4K.&lt;/p>
&lt;p>أنظمة التشغيل المدعومة هي Linux – Android - Windows IoT&lt;/p>
&lt;p>أبعاد الجهاز هي 127mm x 79mm x 21mm ووزنه 46 جرام.&lt;/p>
&lt;p>يتوفر من الجهاز ثلاثة موديلات الأول ب512MB ذاكرة عشوائية وسعره 15$، والثاني ب1GB ذاكرة عشوائية وسعره 19$ والأخير ب2GB ذاكرة وسعره 29$&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/single-board-computers-3/images/PINEA64-1.jpg" loading="lazy" width="600" height="600" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>الموقع الرسمي: &lt;a href="https://www.pine64.org/?page_id=1194" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://www.pine64.org/?page_id=1194&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>فيديو:https://www.youtube.com/watch?v=FxGeloh80RQ
&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=Z06_-Y-Y69Q" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://www.youtube.com/watch?v=Z06_-Y-Y69Q&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/single-board-computers-3/images/PINEA64-2.jpg" loading="lazy" width="1000" height="552" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>&lt;strong>المعالج&lt;/strong>&lt;/th>
&lt;th>AllWinner A64 ARM Cortex-A53 (64-bit) رباعي النواة بسرعة 1.2GHz&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>الذاكرة&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>512 ميجا/1 جيجا/2جيجا&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>معالج الرسوميات&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Mali-400 MP2&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>التخزين&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>منفذ لإضافة بطاقة ذاكرة، ولا توجد مساحة تخزين داخلية&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>منافذ&lt;/strong> &lt;strong>USB&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>2 منافذ USB 2.0&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>دعم الشبكة&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>منفذ Ethernet 10/100Mbps&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>دعم&lt;/strong> &lt;strong>GPIO&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>40 pin تشمل كل من PWM – SPI – I2C - UART&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>المميزات&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>مواصفات رائعة بالنسبة لسعرها المنخفض وخاصة أن المعالج 64bit تدعم تشغيل مقاطع الفيديو حتي جودة 4K&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>العيوب&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>لا توجد مساحة تخزين داخلية لا يوجد Wi-Fi أو بلوتوث حجم الجهاز كبير جدا مقارنة بباقي الأجهزة&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>السعر&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>15-29 دولار أمريكي&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;h2 id="raspberry-pi-3" data-numberify>Raspberry Pi 3&lt;a class="anchor ms-1" href="#raspberry-pi-3">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>لوحة ال35$ الأكثر مبيعا&lt;/p>
&lt;p>قامت مؤسسة Raspberry Pi في انجلترا بتصنيع وإصدار أجهزة Raspberry Pi منذ 2012، فهي تعتبر أحد أحجار الأساس لعودة أجهزة اللوحة الواحدة إلى الأضواء، وقد واصلت المؤسسة نجاحها المبهر، فطبقا لأحدث التقارير في يوليو 2017 تم بيع 15 مليون وحدة تقريبا من لوحات Raspberry Pi.&lt;/p>
&lt;p>واستكمالا لمسيرة النجاح تم إصدار لوحة Raspberry Pi 3 Model B منخفضة الثمن، والتي تأتي بمعالج رباعي النواة BCM2837 (Cortex-A53) بسرعة 1.2GHz من تصنيع Broadcom يدعم أنظمة تشغيل 64Bit، وتتضمن هذه الشريحة معالج رسوميات قوي Videocore IV بسرعة 400MHz. أما الذاكرة العشوائية فهي 1 جيجا، ولا تتوفر مساحة تخزين داخلية بالجهاز لكن يوجد منفذ لإضافة بطاقات الذاكرة حتي 32 جيجا، و 4 منافذ USB 2.0 ومنفذ USB OTG.&lt;/p>
&lt;p>كما يوجد بالجهاز منفذ Ethernet، وWi-Fi وبلوتوث عن طريق شريحة BCM43438، وبالطبع يوجد منفذ HDMI لتوصيل الجهاز بالشاشة، إضافة إلى منفذ 3.5mm للصوت، ولا يوجد ميكروفون باللوحة.&lt;/p>
&lt;p>تدعم اللوحة العديد من أنظمة التشغيل Linux – Android - Windows IoT
أبعاد الجهاز هي 85mm x 56mm x 20mm ووزنه 45 جرام.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/single-board-computers-3/images/raspberrypi-1.jpg" loading="lazy" width="1571" height="1080" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>الموقع الرسمي: &lt;a href="https://www.raspberrypi.org/products/raspberry-pi-3-model-b/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://www.raspberrypi.org/products/raspberry-pi-3-model-b/&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>فيديو: &lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=uXUjwk2-qx4" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://www.youtube.com/watch?v=uXUjwk2-qx4&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>
&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=T_WlF9I5EGw" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://www.youtube.com/watch?v=T_WlF9I5EGw&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/single-board-computers-3/images/raspberrypi-2.jpg" loading="lazy" width="1500" height="1462" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>&lt;strong>المعالج&lt;/strong>&lt;/th>
&lt;th>Broadcom BCM2837 ARM Cortex-A53 (64-bit) رباعي النواة بسرعة 1.2GHz&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>الذاكرة&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>1 جيجا&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>معالج الرسوميات&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>VideoCore IV بسرعة 400MHz&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>التخزين&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>منفذ لإضافة بطاقة ذاكرة، ولا توجد مساحة تخزين داخلية&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>منافذ&lt;/strong> &lt;strong>USB&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>4 منافذ USB 2.0 ومنفذ USB OTG&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>دعم الشبكة&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>منفذ Ethernet 10/100Mbps دعم WiFi 802.11b/g/n دعم بلوتوث 4.1&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>دعم&lt;/strong> &lt;strong>GPIO&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>40 pin تشمل كل من PWM – SPI – I2C - UART&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>المميزات&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>عن طريق برنامج NOOBS من مؤسسة Raspberry Pi تستطيع تثبيت أنظمة التشغيل بكل سهولة توافر دعم كبير جدا من المجتمع على الإنترنت بسبب الانتشار الواسع للجهاز في كل أنحاء العالم&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>العيوب&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>لا توجد مساحة تخزين داخلية لا يوجد ميكروفون&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>السعر&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>35 دولار أمريكي&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;h2 id="raspberry-pi-zero-w" data-numberify>Raspberry Pi Zero W&lt;a class="anchor ms-1" href="#raspberry-pi-zero-w">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>أرخص كمبيوتر أحادي اللوحة&lt;/p>
&lt;p>مرة أخري مع أحد إبداعات مؤسسة Raspberry Pi، الشقيق الأصغر ل Raspberry Pi. فبعد إطلاق النسخة الأولى من هذا الجهاز في 2015 والتي حملت اسم Raspberry Pi Zero بسعر 5$ وحصولها على اهتمام كبير تم إطلاق هذه النسخة الجديدة في بداية 2017.&lt;/p>
&lt;p>تأتي هذه اللوحة بنفس مواصفات الإصدار السابق وهي معالج Broadcom BCM2835 بسرعة 1GHz ومعالج رسوميات VideoCore IV يدعم تشغيل ملفات الفيديو بدقة Full HD (60 FPS) بدون مشاكل، وذاكرة عشوائية 512MB من نوع LPDDR2 SDRAM ومنفذ إضافة بطاقة الذاكرة حتي 128GB ومنفذ واحد USB 2.0 و2 منفذ USB OTG ومنفذ HDMI ومنفذ للصوت.&lt;/p>
&lt;p>أما الجديد في هذا الإصدار هو إضافة دعم الWi-Fi والبلوتوث الذي كان ينقص الإصدار السابق ويشكل مشكلة في التعامل مع الجهاز. لكن هذا قد رفع سعر الجهاز إلى 10$ بدلا من 5$ للإصدار Zero.&lt;/p>
&lt;p>وبالتأكيد هذه اللوحة مناسبة للمشاريع والتعامل مع الإلكترونيات أكثر من استخدامها كجهاز كمبيوتر محمول، فهي رخيصة السعر بشكل كبير وتستهلك كميات قليلة من الطاقة مما يجعلها مؤهلة للبقاء مشغله لفترات طويلة دون مشاكل.
أبعاد الجهاز هي 65mm x 30mm x 5mm.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/single-board-computers-3/images/RaspberryZeroW-1.jpg" loading="lazy" width="1620" height="1080" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>الموقع الرسمي:
&lt;a href="https://www.raspberrypi.org/products/raspberry-pi-zero-w/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://www.raspberrypi.org/products/raspberry-pi-zero-w/&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>فيديو:
&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=jFoA4u4x2uk" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://www.youtube.com/watch?v=jFoA4u4x2uk&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>
&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=gNyvmnGoSKY" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://www.youtube.com/watch?v=gNyvmnGoSKY&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/single-board-computers-3/images/RaspberryZeroW-2.jpg" loading="lazy" width="1620" height="1080" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>&lt;strong>المعالج&lt;/strong>&lt;/th>
&lt;th>Broadcom BCM2835 أحادي النواة بسرعة 1GHz&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>الذاكرة&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>1 جيجا&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>معالج الرسوميات&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>VideoCore IV يدعم تشغيل ملفات الفيديو بدقة Full HD (60 FPS)&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>التخزين&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>منفذ لإضافة بطاقة ذاكرة حتي 128 جيجا، ولا توجد مساحة تخزين داخلية&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>منافذ&lt;/strong> &lt;strong>USB&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>منفذ واحد USB 2.0 و2 منفذ USB OTG&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>دعم الشبكة&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>دعم WiFi 802.11b/g/n دعم بلوتوث 4.1&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>دعم&lt;/strong> &lt;strong>GPIO&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>40 pin تشمل كل من PWM – SPI – I2C - UART&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>المميزات&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>سعر رخيص، مناسب جدا للطلبة ولمن يبحث عن لوحة منخفضة التكلفة لعمل المشاريع بواسطتها لا تستهلك طاقة كبيرة، فهي يمكن تشغيلها حتي بواسطة PoweBank محمول دعم Wi-Fi وبلوتوث، متفوقة على الإصدار السابق في هذه النقطة&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>العيوب&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>لا توجد مساحة تخزين داخلية لا يوجد منفذ Ethernet&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>السعر&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>10 دولار أمريكي&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;h2 id="tinker-board" data-numberify>Tinker Board&lt;a class="anchor ms-1" href="#tinker-board">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>ودعم ملفات الفيديو بدقة 4K&lt;/p>
&lt;p>مثل أغلب الخيارات المتاحة للمستخدم والتي تعمل كجهاز كمبيوتر شخصي، أصدرت شركة Asus جهازTinker Board في أبريل 2017، وهو لوحة تطوير شبيهة ب Rasbperry Pi في الحجم، تأتي بمعالج Rockchip RK3288 (ARM Cortex-A17) رباعي النواة بتردد 1.8GHz ومعالج رسوميات Mali-T764 بسرعة 600MHz يدعم تشغيل ملفات الفيديو بدقة 1080 و 4K وكل من OpenGL ES 1.1/2.0/3.0, OpenCL 1.1، وذاكرة عشوائية 2GB من نوع LPDDR3.&lt;/p>
&lt;p>كما تحتوي على أغلب المميزات الأخري مثل منفذ HDMI 2.0 الذي يدعم حتي دقة عرض 3840x2160، و4 منافذ USB 2.0 ومنفذ لإضافة بطاقات الذاكرة، ومخرج صوت 3.5mm، ومنفذ Ethernet من Gigabit وWi-Fi بمعيار 802.11 b/g/n وبلوتوث 4.0.&lt;/p>
&lt;p>وتأتي اللوحة بنظام TinkerOS المبني على ديبيان لينكس، كما يمكنك تثبيت أندرويد أيضا.&lt;/p>
&lt;p>أبعاد الجهاز هي 86mm x 54mm x 18mm ووزنه 55 جرام&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/single-board-computers-3/images/TinkerBoard-1.png" loading="lazy" width="500" height="500" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>الموقع الرسمي:
&lt;a href="https://www.asus.com/uk/Single-Board-Computer/Tinker-Board/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://www.asus.com/uk/Single-Board-Computer/Tinker-Board/&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>فيديو:
&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=8zXFyQTxM7U" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://www.youtube.com/watch?v=8zXFyQTxM7U&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>
&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=CS66_BbalG8" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://www.youtube.com/watch?v=CS66_BbalG8&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/single-board-computers-3/images/TinkerBoard-2.png" loading="lazy" width="500" height="500" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>&lt;strong>المعالج&lt;/strong>&lt;/th>
&lt;th>Rockchip 3288 (ARM Cortex-A17) رباعي النواة بسرعة 1.8GHz&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>الذاكرة&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>2GB من نوع LPDDR3&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>معالج الرسوميات&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Mali-T764 يدعم تشغيل ملفات الفيديو بدقة 4K (30 FPS)&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>التخزين&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>منفذ لإضافة بطاقة ذاكرة حتي 128 جيجا، ولا توجد مساحة تخزين داخلية&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>منافذ&lt;/strong> &lt;strong>USB&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>4 منافذ USB 2.0 ومنفذ USB OTG&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>دعم الشبكة&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>منفذ Ethernet 10/100Mbps تدعم WiFi 802.11b/g/n دعم بلوتوث 4.0&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>دعم&lt;/strong> &lt;strong>GPIO&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>40 pin تشمل كل من PWM – SPI – I2C - UART&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>المميزات&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>سعر مناسب مقارنة بالمواصفات القوية للجهاز دعم جيد لأنظمة التشغيل حجم مقارب لجهاز Raspberry Pi مما يجعلها تلائم نفس الأغطية Cases&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>العيوب&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>لا يوجد مساحة تخزين داخلية لا يوجد دعم ل HDMI-CEC&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>السعر&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>60 دولار أمريكي&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;h2 id="udoo-x86-ultra" data-numberify>UDOO x86 Ultra&lt;a class="anchor ms-1" href="#udoo-x86-ultra">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>إمكانيات خارقة وحجم صغير&lt;/p>
&lt;p>صنع فريق UDOO ضجة كبيرة على مستوي العالم عندما أعلن لأول مرة عن جهاز UDOO X86 بإصداراته المختلفة، حيث أنه -طبقا للتجارب- أقوي من Raspberry Pi 3 ب10 مرات ! وهو قادر على تشغيل ثلاث شاشات بدقة 4K في نفس الوقت، إضافة إلى أنه يتوافق مع Arduino 101 عن طريق متحكم دقيق microcontroller مدمج باللوحة.&lt;/p>
&lt;p>ما يجعل هذا الجهاز له الأفضلية على كثير من الأجهزة الموجودة في المنافسة هو المواصفات المدهشة التي يأتي بها، فهو يعتمد على معالج Intel Pentium N3710 رباعي النواة بمعمارية X86 وسرعة تصل إلى 2.56GHz، ومعالج رسوميات Intel HD Graphics 405 بسرعة 700MHz وذاكرة عشوائية 8GB من نوع DDR3L Dual Channel.&lt;/p>
&lt;p>إضافة إلى ذلك فهو يأتي بمساحة تخزين داخلية 32 جيجا بايت مع وجود منفذ لبطاقة الذاكرة ومنفذ SATA و 3 منافذ USB 3.0 type-A، ومدخل للصوت 3.5mm ومدخل للميكروفون، وبالتأكيد منفذ HDMI.&lt;/p>
&lt;p>أما الشبكات فالجهاز يدعم كل شيء، منفذ Ethernet من Gigabit وWi-Fi بمعيار 802.11ac وبلوتوث LE.&lt;/p>
&lt;p>من ضمن مميزات الجهاز أيضا أنه يحتوي على مستشعر IR ومستشعر التسارع accelerometer والgyroscope.&lt;/p>
&lt;p>وهذا ما يجعل جهاز UDOO X86 من اٌقوي أجهزة الكمبيوتر أحادية اللوحة الموجودة في الأسواق.&lt;/p>
&lt;p>أبعاد الجهاز هي 120mm x 85mm x 25mm&lt;/p>
&lt;p>الموقع الرسمي:
&lt;a href="https://www.udoo.org/udoo-x86/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://www.udoo.org/udoo-x86/&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>فيديو:
&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=p-K7Kb51Fqw" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://www.youtube.com/watch?v=p-K7Kb51Fqw&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>
&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=tpT4WGsMcvk" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://www.youtube.com/watch?v=tpT4WGsMcvk&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/single-board-computers-3/images/udoox86ultra-1.jpg" loading="lazy" width="2328" height="1832" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>&lt;strong>المعالج&lt;/strong>&lt;/th>
&lt;th>Intel Celeron N3710 رباعي النواة بسرعة 2.56GHz&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>الذاكرة&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>8GB من نوع DDR3L Dual Channel&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>معالج الرسوميات&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Intel HD Graphics 405 بسرعة 700MHz&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>التخزين&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>32 جيجا بايت مساحة تخزين داخلية مع وجود منفذ لبطاقة الذاكرة ومنفذ SATA&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>منافذ&lt;/strong> &lt;strong>USB&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>3 منافذ USB 3.0 type-A&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>دعم الشبكة&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>منفذ Ethernet 10/100Mbps تدعم WiFi 802.11ac تدعم بلوتوث LE&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>دعم&lt;/strong> &lt;strong>GPIO&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>14 pin إضافة إلى 6 ADC – 14 PWM – 1 SPI – 2 I2C – 2 UART&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>المميزات&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>إمكانيات جبارة تجعل من هذا الجهاز بديل فعال للكمبيوتر الشخصي، كما أنه يدعم أنظمة التشغيل ويندوز ولينكس وأندرويد بسبب المعالج من إنتل دعم Arduino 101 مما يمكن الجهاز من التعامل مع المكونات الإلكترونية المختلفة&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>العيوب&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>سعر مرتفع بالنسبة لجهاز كمبيوتر ذو لوحة واحدة مجتمع دعم صغير على الإنترنت مقارنة بالأجهزة الأخري&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>السعر&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>267 دولار أمريكي&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;p>&lt;strong>وفيما يلي مقارنة بين هذه الأجهزة:&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>&lt;/th>
&lt;th>Banana Pi M3&lt;/th>
&lt;th>HiKey 960&lt;/th>
&lt;th>Intel Compute Stick&lt;/th>
&lt;th>LattePanda&lt;/th>
&lt;th>ODroid Xu4&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>SoC&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>AllWinner A83T&lt;/td>
&lt;td>Huawei HiSilicon Kirin 960&lt;/td>
&lt;td>Intel Atom Z3735F “Bay Trail”&lt;/td>
&lt;td>Intel Atom x5-Z8300 “Cherry Trail”&lt;/td>
&lt;td>Samsung Exynos-5422&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>المعالج&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>ARM Cortex-A7 (32-bit) ثماني النواة&lt;/td>
&lt;td>ARM Cortex-A53 + ARM Cortex-A73 (64-bit) ثماني النواة&lt;/td>
&lt;td>Intel Atom (32-bit) رباعي النواة&lt;/td>
&lt;td>Intel Atom (64-bit) رباعي النواة&lt;/td>
&lt;td>ARM Cortex-A15 + ARM Cortex-A7 (32-bit) ثماني النواة&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>تردد المعالج&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>2GHz&lt;/td>
&lt;td>2.3GHz&lt;/td>
&lt;td>1.33GHz&lt;/td>
&lt;td>1.8GHz&lt;/td>
&lt;td>2GHz&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>معالج الرسوميات&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>PowerVR SGX544MP1&lt;/td>
&lt;td>Mali G71 MP8&lt;/td>
&lt;td>Intel HD Graphics&lt;/td>
&lt;td>Intel HD Graphics&lt;/td>
&lt;td>Mali T628 MP6&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>الذاكرة العشوائية&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>2GB&lt;/td>
&lt;td>3GB&lt;/td>
&lt;td>2GB&lt;/td>
&lt;td>4GB&lt;/td>
&lt;td>2GB&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>نوعها&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>&lt;strong>LPDDR3&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>LPDDR4 SDRAM&lt;/td>
&lt;td>DDR3L-1600&lt;/td>
&lt;td>DDR3L&lt;/td>
&lt;td>LPDDR3&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>مساحة التخزين الداخلية&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>8GB&lt;/td>
&lt;td>32GB&lt;/td>
&lt;td>32GB&lt;/td>
&lt;td>64GB&lt;/td>
&lt;td>مدعوم&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>منفذ بطاقة الذاكرة&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>يدعم حتي 64GB&lt;/td>
&lt;td>يدعم حتي 64GB&lt;/td>
&lt;td>يدعم حتي 64GB&lt;/td>
&lt;td>يدعم حتي 64GB&lt;/td>
&lt;td>يدعم حتي 128GB&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>منافذ USB&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>2xUSB 2.0&lt;/td>
&lt;td>2xUSB 2.0&lt;/td>
&lt;td>1xUSB 3.0 1xUSB 2.0&lt;/td>
&lt;td>1xUSB 3.0 2xUSB 2.0&lt;/td>
&lt;td>2xUSB 3.0 1xUSB 2.0&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>منفذ USB OTG&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>غير مدعوم&lt;/td>
&lt;td>غير مدعوم&lt;/td>
&lt;td>غير مدعوم&lt;/td>
&lt;td>غير مدعوم&lt;/td>
&lt;td>غير مدعوم&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>منفذ Ethernet&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Gigabit&lt;/td>
&lt;td>مدعوم&lt;/td>
&lt;td>مدعوم&lt;/td>
&lt;td>10/100/1000Mbps&lt;/td>
&lt;td>Gigabit&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>منفذ HDMI&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>1.4&lt;/td>
&lt;td>1.4&lt;/td>
&lt;td>1.4b&lt;/td>
&lt;td>1.x&lt;/td>
&lt;td>1.x&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>مخرج الصوت عبر HDMI&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>غير مدعوم&lt;/td>
&lt;td>غير مدعوم&lt;/td>
&lt;td>غير مدعوم&lt;/td>
&lt;td>غير مدعوم&lt;/td>
&lt;td>غير مدعوم&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>واجهات العرض&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>MIPI DSI&lt;/td>
&lt;td>MIPI DSI&lt;/td>
&lt;td>مدعوم&lt;/td>
&lt;td>MIPI DSI&lt;/td>
&lt;td>مدعوم&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>منفذ الكاميرا CSI&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>غير مدعوم&lt;/td>
&lt;td>مدعوم&lt;/td>
&lt;td>مدعوم&lt;/td>
&lt;td>مدعوم&lt;/td>
&lt;td>مدعوم&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>مخرج الصوت&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>غير مدعوم&lt;/td>
&lt;td>مدعوم&lt;/td>
&lt;td>مدعوم&lt;/td>
&lt;td>مدعوم&lt;/td>
&lt;td>مدعوم&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>موصل الصوت&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>3.5mm jack&lt;/td>
&lt;td>مدعوم&lt;/td>
&lt;td>مدعوم&lt;/td>
&lt;td>مدعوم&lt;/td>
&lt;td>مدعوم&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>مدخل الميكروفون&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>مدعوم&lt;/td>
&lt;td>مدعوم&lt;/td>
&lt;td>مدعوم&lt;/td>
&lt;td>مدعوم&lt;/td>
&lt;td>مدعوم&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>الميكروفون&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>غير مدعوم&lt;/td>
&lt;td>مدعوم&lt;/td>
&lt;td>مدعوم&lt;/td>
&lt;td>مدعوم&lt;/td>
&lt;td>مدعوم&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>منفذ SATA&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>SATA 2.0&lt;/td>
&lt;td>مدعوم&lt;/td>
&lt;td>مدعوم&lt;/td>
&lt;td>مدعوم&lt;/td>
&lt;td>مدعوم&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>مستشعر IR&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>غير مدعوم&lt;/td>
&lt;td>مدعوم&lt;/td>
&lt;td>مدعوم&lt;/td>
&lt;td>مدعوم&lt;/td>
&lt;td>مدعوم&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>Wi-Fi&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>802.11b/g/n (AP6212)&lt;/td>
&lt;td>802.11ac (2.4- &amp;amp; 5-GHz dual band)&lt;/td>
&lt;td>802.11b/g/n&lt;/td>
&lt;td>802.11n 2.4G&lt;/td>
&lt;td>مدعوم&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>بلوتوث&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Bluetooth 4.0&lt;/td>
&lt;td>Bluetooth 4.1&lt;/td>
&lt;td>Bluetooth 4.0&lt;/td>
&lt;td>Bluetooth 4.0&lt;/td>
&lt;td>مدعوم&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>GPIO pins&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>40&lt;/td>
&lt;td>12&lt;/td>
&lt;td>مدعوم&lt;/td>
&lt;td>6 + 20&lt;/td>
&lt;td>30&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>PWM pins&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>مدعوم&lt;/td>
&lt;td>مدعوم&lt;/td>
&lt;td>6&lt;/td>
&lt;td>مدعوم&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>ADC pins&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>مدعوم&lt;/td>
&lt;td>مدعوم&lt;/td>
&lt;td>مدعوم&lt;/td>
&lt;td>غير مدعوم&lt;/td>
&lt;td>غير مدعوم&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>I2C&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>مدعوم&lt;/td>
&lt;td>4&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>SPI&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>مدعوم&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>UART&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>مدعوم&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>التوافق مع Arduino&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>مدعوم&lt;/td>
&lt;td>مدعوم&lt;/td>
&lt;td>مدعوم&lt;/td>
&lt;td>غير مدعوم&lt;/td>
&lt;td>مدعوم&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>الجهد الكهربى&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>5 فولت&lt;/td>
&lt;td>8-18 فولت&lt;/td>
&lt;td>5 فولت&lt;/td>
&lt;td>5 فولت&lt;/td>
&lt;td>4.8-5.1 فولت&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>استهلاك الطاقة&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>1-2 أمبير&lt;/td>
&lt;td>2 أمبير&lt;/td>
&lt;td>800 مللى أمبير-2 أمبير&lt;/td>
&lt;td>2 أمبير&lt;/td>
&lt;td>1-4 أمبير&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>مصدر الطاقة&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>micro USB&lt;/td>
&lt;td>DC jack&lt;/td>
&lt;td>micro USB&lt;/td>
&lt;td>DC jack&lt;/td>
&lt;td>DC jack&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>الحجم mm&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>92x60x17&lt;/td>
&lt;td>85x55x9&lt;/td>
&lt;td>123x38x12&lt;/td>
&lt;td>88x70x18&lt;/td>
&lt;td>83x58x20&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>الوزن&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>45 جرام&lt;/td>
&lt;td>60 جرام&lt;/td>
&lt;td>60 جرام&lt;/td>
&lt;td>100 جرام&lt;/td>
&lt;td>60 جرام&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>ويندوز&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>مدعوم&lt;/td>
&lt;td>مدعوم&lt;/td>
&lt;td>غير مدعوم&lt;/td>
&lt;td>غير مدعوم&lt;/td>
&lt;td>مدعوم&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>لينكس&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>غير مدعوم&lt;/td>
&lt;td>غير مدعوم&lt;/td>
&lt;td>غير مدعوم&lt;/td>
&lt;td>غير مدعوم&lt;/td>
&lt;td>غير مدعوم&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>أندرويد&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>غير مدعوم&lt;/td>
&lt;td>غير مدعوم&lt;/td>
&lt;td>غير مدعوم&lt;/td>
&lt;td>غير مدعوم&lt;/td>
&lt;td>غير مدعوم&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>السعر&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>74 دولار أمريكي&lt;/td>
&lt;td>239 دولار أمريكي&lt;/td>
&lt;td>150 دولار أمريكي&lt;/td>
&lt;td>150 دولار أمريكي&lt;/td>
&lt;td>60 دولار أمريكي&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>&lt;/th>
&lt;th>PINE A64&lt;/th>
&lt;th>Raspberry Pi 3&lt;/th>
&lt;th>Raspberry Pi Zero W&lt;/th>
&lt;th>Tinker Board&lt;/th>
&lt;th>UDOO x86 Ultra&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>SoC&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>AllWinner A64&lt;/td>
&lt;td>Broadcom BCM2837&lt;/td>
&lt;td>Broadcom BCM2835&lt;/td>
&lt;td>Rockchip 3288&lt;/td>
&lt;td>Intel Celeron N3710&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>المعالج&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>ARM Cortex-A53 (64-bit) رباعي النواة&lt;/td>
&lt;td>ARM Cortex-A53 (64-bit) رباعي النواة&lt;/td>
&lt;td>ARM11 (32-bit) أحادي النواة&lt;/td>
&lt;td>ARM Cortex-A17 (32-bit) رباعي النواة&lt;/td>
&lt;td>Braswell (64-bit) رباعي النواة&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>تردد المعالج&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>1.2GHz&lt;/td>
&lt;td>1.2GHz&lt;/td>
&lt;td>1000MHz&lt;/td>
&lt;td>1.8GHz&lt;/td>
&lt;td>2.56GHz&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>معالج الرسوميات&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Mali-400 MP2&lt;/td>
&lt;td>VideoCore IV&lt;/td>
&lt;td>VideoCore IV&lt;/td>
&lt;td>Mali T764&lt;/td>
&lt;td>Intel HD Graphics 405&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>الذاكرة العشوائية&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>512MB/1GB/2GB&lt;/td>
&lt;td>1GB&lt;/td>
&lt;td>512MB&lt;/td>
&lt;td>2GB&lt;/td>
&lt;td>8GB&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>نوعها&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>LPDDR3&lt;/td>
&lt;td>LPDDR2&lt;/td>
&lt;td>LPDDR2&lt;/td>
&lt;td>LPDDR3&lt;/td>
&lt;td>DDR3L Dual Channel&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>مساحة التخزين الداخلية&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>مدعوم&lt;/td>
&lt;td>مدعوم&lt;/td>
&lt;td>مدعوم&lt;/td>
&lt;td>مدعوم&lt;/td>
&lt;td>32GB&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>منفذ بطاقة الذاكرة&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>يدعم حتي 256GB&lt;/td>
&lt;td>يدعم حتي 128GB&lt;/td>
&lt;td>يدعم حتي 128GB&lt;/td>
&lt;td>يدعم حتي 128GB&lt;/td>
&lt;td>يدعم حتي 32GB&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>منافذ USB&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>2xUSB 2.0&lt;/td>
&lt;td>4xUSB 2.0&lt;/td>
&lt;td>1xUSB 2.0&lt;/td>
&lt;td>4xUSB 2.0&lt;/td>
&lt;td>3xUSB 3.0&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>منفذ USB OTG&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>غير مدعوم&lt;/td>
&lt;td>غير مدعوم&lt;/td>
&lt;td>غير مدعوم&lt;/td>
&lt;td>غير مدعوم&lt;/td>
&lt;td>غير مدعوم&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>منفذ Ethernet&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Gigabit­&lt;/td>
&lt;td>10/100Mbps&lt;/td>
&lt;td>مدعوم&lt;/td>
&lt;td>10/100Mbps&lt;/td>
&lt;td>Gigabit&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>منفذ HDMI&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>1.x&lt;/td>
&lt;td>1.x&lt;/td>
&lt;td>1.x&lt;/td>
&lt;td>2.0&lt;/td>
&lt;td>1.x&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>مخرج الصوت عبر HDMI&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>غير مدعوم&lt;/td>
&lt;td>غير مدعوم&lt;/td>
&lt;td>غير مدعوم&lt;/td>
&lt;td>غير مدعوم&lt;/td>
&lt;td>غير مدعوم&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>واجهات العرض&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>MIPI DSI&lt;/td>
&lt;td>MIPI DSI&lt;/td>
&lt;td>مدعوم&lt;/td>
&lt;td>15-pin MIPI DSI&lt;/td>
&lt;td>مدعوم&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>منفذ الكاميرا CSI&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>غير مدعوم&lt;/td>
&lt;td>غير مدعوم&lt;/td>
&lt;td>غير مدعوم&lt;/td>
&lt;td>غير مدعوم&lt;/td>
&lt;td>غير مدعوم&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>مخرج الصوت&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>غير مدعوم&lt;/td>
&lt;td>غير مدعوم&lt;/td>
&lt;td>مدعوم&lt;/td>
&lt;td>غير مدعوم&lt;/td>
&lt;td>غير مدعوم&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>موصل الصوت&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>3.5mm jack&lt;/td>
&lt;td>3.5mm jack&lt;/td>
&lt;td>مدعوم&lt;/td>
&lt;td>3.5mm jack&lt;/td>
&lt;td>3.5mm jack&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>مدخل الميكروفون&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>غير مدعوم&lt;/td>
&lt;td>مدعوم&lt;/td>
&lt;td>مدعوم&lt;/td>
&lt;td>مدعوم&lt;/td>
&lt;td>غير مدعوم&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>الميكروفون&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>مدعوم&lt;/td>
&lt;td>مدعوم&lt;/td>
&lt;td>مدعوم&lt;/td>
&lt;td>مدعوم&lt;/td>
&lt;td>مدعوم&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>منفذ SATA&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>مدعوم&lt;/td>
&lt;td>مدعوم&lt;/td>
&lt;td>مدعوم&lt;/td>
&lt;td>مدعوم&lt;/td>
&lt;td>غير مدعوم&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>مستشعر IR&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>غير مدعوم&lt;/td>
&lt;td>مدعوم&lt;/td>
&lt;td>مدعوم&lt;/td>
&lt;td>مدعوم&lt;/td>
&lt;td>غير مدعوم&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>Wi-Fi&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>اختياري 802.11b/g/n&lt;/td>
&lt;td>802.11b/g/n&lt;/td>
&lt;td>802.11b/g/n&lt;/td>
&lt;td>802.11b/g/n&lt;/td>
&lt;td>Wi-Fi 802.11ac&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>بلوتوث&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Bluetooth 4.0&lt;/td>
&lt;td>Bluetooth 4.1&lt;/td>
&lt;td>Bluetooth 4.0&lt;/td>
&lt;td>Bluetooth 4.0+EDR&lt;/td>
&lt;td>Bluetooth BLE&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>GPIO pins&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>40&lt;/td>
&lt;td>40&lt;/td>
&lt;td>40&lt;/td>
&lt;td>40&lt;/td>
&lt;td>14&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>PWM pins&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>14&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>ADC pins&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>مدعوم&lt;/td>
&lt;td>مدعوم&lt;/td>
&lt;td>مدعوم&lt;/td>
&lt;td>مدعوم&lt;/td>
&lt;td>غير مدعوم&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>I2C&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>SPI&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>UART&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>4&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>التوافق مع Arduino&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>مدعوم&lt;/td>
&lt;td>مدعوم&lt;/td>
&lt;td>مدعوم&lt;/td>
&lt;td>مدعوم&lt;/td>
&lt;td>غير مدعوم&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>الجهد الكهربي&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>5 فولت&lt;/td>
&lt;td>4.8-5.2 فولت&lt;/td>
&lt;td>4.75-5.25 فولت&lt;/td>
&lt;td>5 فولت&lt;/td>
&lt;td>3.3 فولت&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>استهلاك الطاقة&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>800 مللى أمبير-2 أمبير&lt;/td>
&lt;td>600 مللى أمبير-1.6 أمبير&lt;/td>
&lt;td>500 مللى أمبير-1 أمبير&lt;/td>
&lt;td>1-2 أمبير&lt;/td>
&lt;td>1-3 أمبير&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>مصدر الطاقة&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Micro USB رأسGPIO&lt;/td>
&lt;td>Micro USB رأسGPIO&lt;/td>
&lt;td>Micro USB رأسGPIO&lt;/td>
&lt;td>micro USB&lt;/td>
&lt;td>DC jack رأسGPIO&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>الحجم mm&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>127x79x21&lt;/td>
&lt;td>85x56x20&lt;/td>
&lt;td>65x30x5&lt;/td>
&lt;td>86x54x18&lt;/td>
&lt;td>120x85x25&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>الوزن&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>46 جرام&lt;/td>
&lt;td>45 جرام&lt;/td>
&lt;td>9 جرام&lt;/td>
&lt;td>55 جرام&lt;/td>
&lt;td>116 جرام&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>ويندوز&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>IoT فقط&lt;/td>
&lt;td>IoT فقط&lt;/td>
&lt;td>مدعوم&lt;/td>
&lt;td>مدعوم&lt;/td>
&lt;td>غير مدعوم&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>لينكس&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>غير مدعوم&lt;/td>
&lt;td>غير مدعوم&lt;/td>
&lt;td>غير مدعوم&lt;/td>
&lt;td>غير مدعوم&lt;/td>
&lt;td>غير مدعوم&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>أندرويد&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>غير مدعوم&lt;/td>
&lt;td>غير مدعوم&lt;/td>
&lt;td>غير مدعوم&lt;/td>
&lt;td>غير مدعوم&lt;/td>
&lt;td>غير مدعوم&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>السعر&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>15/19/29 دولار أمريكي&lt;/td>
&lt;td>35 دولار أمريكي&lt;/td>
&lt;td>10 دولار أمريكي&lt;/td>
&lt;td>60 دولار أمريكي&lt;/td>
&lt;td>267 دولار أمريكي&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;hr>
&lt;p>هذا الموضوع نُشر باﻷصل في مجلة لغة العصر العدد 207 شهر 03-2018 ويمكن الإطلاع عليه &lt;a href="https://drive.google.com/file/d/1L2Z49tW6T_h5l6elhcMINPlf6jweLYAg/view?usp=sharing" target="_blank" rel="noopener noreferrer">هنا&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/single-board-computers-3/images/207-09.png" loading="lazy" width="1240" height="1755" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/single-board-computers-3/images/207-10.png" loading="lazy" width="1240" height="1755" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/single-board-computers-3/images/207-11.png" loading="lazy" width="1240" height="1755" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/single-board-computers-3/images/207-12.png" loading="lazy" width="1240" height="1755" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/single-board-computers-3/images/207-13.png" loading="lazy" width="1240" height="1755" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/single-board-computers-3/images/207-14.png" loading="lazy" width="1240" height="1755" />
&lt;/picture>
&lt;/p></description></item><item><title>حواسب المستقبل 2: أنواع أجهزة الكمبيوتر أحادية اللوحة واستخداماتها</title><link>https://yshalsager.com/ar/posts/single-board-computers-2/</link><pubDate>Sat, 03 Mar 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yshalsager.com/ar/posts/single-board-computers-2/</guid><description>&lt;p>من بين العديد من الأجهزة المتاحة، لا يمكن إغفال الدور الهام الذي قامت به لوحتي أردوينو وراسبيري باي بموديلاتهما المختلفة، فهاتان اللوحتان تعتبران من بين أفضل الأدوات التي تبسط مجال الإلكترونيات لغير المتخصصين، بالإضافة إلى أنهما يمكنا المتخصصين من الوصول لبناء مشاريع عالية المستوى بتكاليف بسيطة وفي مدة أسرع، أما راسبيري باي فسوف نتناولها بالتفصيل في موضوع آخر، والآن نحن على موعد مع أردوينو التي أنعشت أجهزة الكمبيوتر ذات اللوحة الواحدة بعد أن ضُربت في مقتل من الأجهزة الشخصية.&lt;/p>
&lt;p>Arduino هو كمبيوتر صغير الحجم بإمكانه التفاعل و التحكم في الوسط المحيط به بشكل أفضل من الكومبيوتر المكتبي Desktop. تقنيا هو منصة Platform برمجية مفتوحة المصدر تتكون من متحكم إلكتروني Micro-Controller و بيئة تطويرية تكاملية لكتابة البرمجيات IDE.
قوة الأردوينو تظهر في قدرته الكبيرة على التواصل مع القطع الإلكترونية الأخرى كالمحولات والمستشعرات، والاستفادة منها في الحصول على مختلف البيانات كدرجة الحرارة أو شدة الإضاءة و كذلك فاعليته الكبيرة في التحكم في المحركات ومصابيح LED و كثير من القطع الإلكترونية الأخرى.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/single-board-computers-2/images/ArduinoUno_R3.jpg" loading="lazy" width="450" height="315" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>ويمكن تشغيل مشاريع الأردوينو عن طريق وصله بالكمبيوتر وجعله يتعامل مع أحد البرامج الموجودة على الجهاز أو بالإمكان تشغيله باستقلالية تامة بعد برمجته، لكن لا يمكن تثبيت نظام تشغيل عليه كما هو الحال مع باقي الأجهزة التي سنذكرها، ذلك لأنه مختص في الأساس بعمل المشاريع بواسطة القطع الإلكترونية وبرمجتها بسهولة.
وبفضل ذلك تتميز الأردوينو بانخفاض سعرها مقارنة بالعديد من الأنواع الأخري، لكن ستحتاج في كثير من إلى شراء مكونات أخري وتركيبها في حالة عملك لمشاريع أكثر تعقيدا.&lt;/p>
&lt;p>الموقع الرسمي لأردوينو: &lt;a href="https://www.arduino.cc/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://www.arduino.cc/&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>أما باقي الأنواع المتاحة للشراء حاليا يمكن تقسيمها بأكثر من طريقة:&lt;/p>
&lt;h2 id="أولا-من-حيث-الأنواع" data-numberify>أولا: من حيث الأنواع&lt;a class="anchor ms-1" href="#أولا-من-حيث-الأنواع">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>هناك أربعة أنواع رئيسية لأجهزة الكمبيوتر ذات اللوحة الواحدة هي:&lt;/p>
&lt;h3 id="1--لوحات-التطوير-development-board" data-numberify>1- لوحات التطوير Development Board&lt;a class="anchor ms-1" href="#1--لوحات-التطوير-development-board">&lt;/a>&lt;/h3>
&lt;p>هو النوع الأكثر شهرة، بسبب شغف العديد من هواة ومحترفي الإلكترونيات به وانتشاره في كل أنحاء العالم، فهو يستخدم في العديد من المشروعات كما أوضحت في السطور السابقة، فهذا النوع من الأجهزة يتميز بانخفاض تكلفته وأغلبه مفتوح المصدر مما يوفر بيئة خصبة للتطوير وعمل المشروعات المتقدمة.
ومن أشهر أجهزة هذا النوع: Arduino - Raspberry Pi - BeagleBone Black - Intel Galileo&lt;/p>
&lt;h3 id="2--أجهزة-som-النظام-على-وحدة" data-numberify>2- أجهزة SOM (النظام على وحدة)&lt;a class="anchor ms-1" href="#2--أجهزة-som-النظام-على-وحدة">&lt;/a>&lt;/h3>
&lt;p>System-on-module (SOM) أو أجهزة &amp;ldquo;النظام على وحدة&amp;rdquo; هي لوحات إلكترونيه تدمج وظيفة من وظائف الناظم في وحدة Module واحدة، بطريقة تشابه تقسيم العلميات في جسم الإنسان، فكل نظام له مهمة خاصة به لا يقوم بها غيره. وتعد هذه الأجهزة تطبيق نموذجي في مجال الأنظمة المدمجة Embedded systems، فهي تؤدي وظيفة خاصة بسبب كونها وحدة متكاملة من المكونات مدمجة معا بمستوي عالى من الدقة.
وهذه الأجهزة ليست &amp;ldquo;أنظمة مدمجة&amp;rdquo; كاملة فهي تحتاج إلى قاعدة أخري لتكمل دورها كجهاز كمبيوتر كامل الوظائف، وبالتالي فهي تستخدم في مجالات متقدمة مثل إنترنت الأشياء، وأجهزة الشبكة، والأجهزة الطبية.&lt;/p>
&lt;p>ومن أمثلة هذه الأجهزة: المتحكمات الدقيقة Microcontrollers – المعالجات الدقيقة Microprocessors – بعض أنواع الذاكرة مثل Flash memory&lt;/p>
&lt;h3 id="3--أجهزة-stick-pc" data-numberify>3- أجهزة Stick PC:&lt;a class="anchor ms-1" href="#3--أجهزة-stick-pc">&lt;/a>&lt;/h3>
&lt;p>هي جهاز الكمبيوتر كاملا في مفتاح صغير في حجم ال USB أو أكبر قليلا، يحتوي على منفذ HDMI لتوصيله مباشرة بالشاشة مع وجود عدد من منافذ ال USB لتوصيل الماوس ولوحة المفاتيح بالجهاز، وبمجرد توصيله يمكنك استخدامه كأي جهاز كمبيوتر مكتبي يعمل بظام ويندوز.
من هذه الأجهزة: Intel Compute Stick - Azulle Quantum Access LAN PC Stick - Lenovo Ideacentre Stick 300&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/single-board-computers-2/images/intel-compute-stick.jpg" loading="lazy" width="720" height="480" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;h3 id="4--الأنظمة-المدمجة-embedded-computer" data-numberify>4- الأنظمة المدمجة Embedded Computer&lt;a class="anchor ms-1" href="#4--الأنظمة-المدمجة-embedded-computer">&lt;/a>&lt;/h3>
&lt;p>هو أي نظام كمبيوتر متخصص يتم تنفيذه كجزء من جهاز أكبر أو نظام ذكي، ويؤدي فقط وظائف خارجية (مثل التوجيه أو الأمن) ولكن لا يؤدي وظيفة معالجة البيانات.
ويظهر دورها بوضوح في مجال إنترنت الأشياء، بما يتيح الاتصالات بين الآلات والأشخاص والأماكن والأشياء والسحابة.&lt;/p>
&lt;h2 id="ثانيا-من-حيث-المميزات" data-numberify>ثانيا: من حيث المميزات&lt;a class="anchor ms-1" href="#ثانيا-من-حيث-المميزات">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;h3 id="توافر-الكود-المصدري" data-numberify>توافر الكود المصدري&lt;a class="anchor ms-1" href="#توافر-الكود-المصدري">&lt;/a>&lt;/h3>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/single-board-computers-2/images/BySource.jpg" loading="lazy" width="744" height="400" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;h4 id="1--مفتوحة-المصدر" data-numberify>1- مفتوحة المصدر&lt;a class="anchor ms-1" href="#1--مفتوحة-المصدر">&lt;/a>&lt;/h4>
&lt;p>في هذا النوع يملك مستخدم الكمبيوتر أحادي اللوحة الوصول إلى كل من تصميم الهاردوير وتخطيطه، الوصول إلى الكود المصدري المستخدم في اللوحة، وكذلك البرامج الثابتة Firmware الخاصة بالجهاز. وهذا هو المثالي لكل من يرغب في تعلم التعامل مع الإلكترونيات وعلوم الحاسب والبرمجة، لأنه مع توافر كل ما سبق ذكره يمكنك بسهولة أن تفهم كيف تعمل البرمجيات والأجهزة، وكيف يمكن تعديلها لتلائم متطلبات التصميم، أو ببساطة معرف كيف تعمل قطعة معينة من الجهاز.
مثل: Raspberry Pi - Orange Pi - BeagleBone Black&lt;/p>
&lt;h4 id="2--مغلقة-المصدر" data-numberify>2- مغلقة المصدر&lt;a class="anchor ms-1" href="#2--مغلقة-المصدر">&lt;/a>&lt;/h4>
&lt;p>ومن ناحية أخري، الأنواع مغلقة المصدر قد تم تصميمها كمنتج نهائي أو كمرجع يتم تقييمه، فغالبا ما يتم استخدامها كمنتج تجاري وليس في أغراض تعليمية.
مثل: Asus Chromebit - Lenovo Ideacentre Stick&lt;/p>
&lt;h3 id="معمارية-المعالج" data-numberify>معمارية المعالج&lt;a class="anchor ms-1" href="#معمارية-المعالج">&lt;/a>&lt;/h3>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/single-board-computers-2/images/x86-vs-arm.jpg" loading="lazy" width="800" height="400" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>أجهزة الكمبيوتر ذات اللوحة الواحدة المتاحة حاليا تأتي بتشكيلة متنوعة من المعالجات، أغلبها يكون معالج الرسوميات مدمجا مع اللوحة الرئيسية.&lt;/p>
&lt;h4 id="1--معالجات-arm" data-numberify>1- معالجات ARM&lt;a class="anchor ms-1" href="#1--معالجات-arm">&lt;/a>&lt;/h4>
&lt;p>وهي الأكثر استخداما وشهرة، لرخص ثمنها، وتوفيرها للطاقة مع الحصول على أداء مقبول، وستجدها تقريبا في 90% من أجهزة الكمبيوتر ذات اللوحة الواحدة، وتدعم أنظمة لينكس وأندرويد ومايكروسوفت ويندوز 10 نسخة إنترنت الأشياء فقط، مما يعني أنه لا تستطيع استخدام نسخة ويندوز التقليدية عليها، لكن ستستطيع تشغيل عدد كبير من توزيعات لينكس عليها مثل Ubuntu, Fedora, Android, Debian وArch Linux وأيضا FreeBSD.
وهنا سنجد العديد من الشركات المزودة للمعالجات مثل Rockchip - (Samsung Exynos) - Allwinner - HiSilicon (Kirin) - Qualcomm (Snapdragon) - Broadcom - Freescale
ومن أمثلة هذا النوع من الأجهزة Raspberry Pi - PINE A64 - Banana Pi&lt;/p>
&lt;h4 id="2--معالجات-x86" data-numberify>2- معالجات X86&lt;a class="anchor ms-1" href="#2--معالجات-x86">&lt;/a>&lt;/h4>
&lt;p>وهى نفس معالجات 32 بت الموجودة في أجهزة الكمبيوتر الشخصي، مما يعني أنه يمكنك تشغيل ويندوز والبرامج المعروفة كما تريد، إلى جانب توزيعات لينكس المختلفة وأندرويد أيضا، حيث أنها تضمن لك مزيدا من الأداء في مقابل ارتفاع الثمن والطاقة المستهلكة.
وبالطبع ستكون هذه المعالجات من إنتاج أحد العملاقين Intel أو AMD.
مثل: UDOO X86 - Intel Galileo Gen 2 - Asus Chromebit&lt;/p>
&lt;h3 id="الغرض-منها" data-numberify>الغرض منها&lt;a class="anchor ms-1" href="#الغرض-منها">&lt;/a>&lt;/h3>
&lt;h4 id="1--الأغراض-التعليمية" data-numberify>1- الأغراض التعليمية&lt;a class="anchor ms-1" href="#1--الأغراض-التعليمية">&lt;/a>&lt;/h4>
&lt;p>هناك العديد من أجهزة الكمبيوتر ذات اللوحة الواحدة التي وجدت في الأساس لتبسيط علوم الكمبيوتر والبرمجة للطلبة، مثل BeagleBone Black - Raspberry Pi
وهذه الأجهزة يمكنك الإطلاع على كل ما يخصها من ملفات ومستندات التوثيق والشرح إلى جانب الكود المصدري وتوافر دعم كبير جدا من المجتمع، وعدد كبير من المشروعات التي تم إنجازها بواسطة هذه الأجهزة.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/single-board-computers-2/images/Beagleboard.jpg" loading="lazy" width="1500" height="1065" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;h4 id="2--الأغراض-التجارية" data-numberify>2- الأغراض التجارية&lt;a class="anchor ms-1" href="#2--الأغراض-التجارية">&lt;/a>&lt;/h4>
&lt;p>وهناك أيضا عدد غير قليل من الأجهزة التي تستهدف المستخدم العادي كمنتج تجاري، ولعل أبزر الأجهزة في هذا النوع هي أجهزة Stick PC التي سبق وذكرتها بالأعلى.&lt;/p>
&lt;p>استخدامات أجهزة الكمبيوتر ذات اللوحة الواحدة:
بعد انفجار فقاعة الRaspberry Pi بالأخص شهد العالم موجة كبيرة من التفاعل تراوحت بين الإعجاب بالفكرة إلى المساهمة في دعمها وحتي استخدامها في العديد المشاريع التي تفاجأ حتى مصنعي الجهاز منها، فمدي تنوع الابتكارات والإبداعات كان مفاجئا للجميع.
وحاليا يتم استخدام هذه الأجهزة في العديد من الأمور، أذكر لك منها:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>جهاز كمبيوتر محمول يمكنك أخذه في جيبك لأي مكان، فهي تعمل كأي جهاز كمبيوتر تقليدي تستطيع من خلاله تصفح الإنترنت وإرسال البريد الإلكتروني وحتى تحرير الملفات.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/single-board-computers-2/images/RASPBIAN.png" loading="lazy" width="1200" height="675" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>تحويل أي تلفاز عندك إلى نظام ترفيه منزلي أو Smart TV متصل بالإنترنت حتي لو كان قديما.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/single-board-computers-2/images/openelec.jpg" loading="lazy" width="580" height="435" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>استخدامها في عمل مشروعات بواسطة القطع الإلكترونية كبديل متطور عن المتحكمات الدقيقة، مثل نظم التحكم الخاصة بالمنازل الذكية والروبوتات والغواصات وكذلك الطائرات بدون طيار، وعمل تطبيقات المراقبة مثل عمل كاميرات لبث الفيديو والصور عن بعد.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/single-board-computers-2/images/rpi-camerabot.jpg" loading="lazy" width="1280" height="720" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>تعلم البرمجة من خلالها وخاصة لغات مثل Python, Java وC++ بدون الحاجة لكمبيوتر مكلف.&lt;/li>
&lt;li>استخدامها كخادم Server يعمل بنظام لينكس.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/single-board-computers-2/images/web-server.jpg" loading="lazy" width="1382" height="921" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>حماية وتشفير اتصالك بالإنترنت في كامل شبكتك عبر تور أو حجب جميع الإعلانات عن الأجهزة المتصل بشبكتك.&lt;/li>
&lt;li>المراقبة الأبوية والتحكم في الوصول لمواقع الإنترنت وعرض سجل الزيارات.&lt;/li>
&lt;li>والعديد من المشروعات والاستخدامات الكثيرة التي لا يتسع المجال لذكرها.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>والآن قد اتضحت لك الصورة عزيزي القارئ، هناك العديد من الأنواع المختلفة التي تستهدف فئة معينة من الناس، أغلبها منخفض التكلفة وقابل للتعديل والاستخدام في العديد من الأمور، فمع جهاز في حجم كف اليد يستطيع الطلاب تعلم الإلكترونيات والبرمجة بدون الحاجة لاستخدام كمبيوتر شخصي، كما يستطيعون عمل أكثر من ذلك من روبوتات ومشاريع عملاقة. وبالتأكيد مثل هذه الأجهزة ستساهم في زيادة المعرفة التكنولوجية لدي الطلاب وتجعلهم دائما مستعدين ومتطلعين لمزيد من التقدم التقني.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>هذا الموضوع نُشر باﻷصل في مجلة لغة العصر العدد 207 شهر 03-2018 ويمكن الإطلاع عليه &lt;a href="https://drive.google.com/file/d/1L2Z49tW6T_h5l6elhcMINPlf6jweLYAg/view?usp=sharing" target="_blank" rel="noopener noreferrer">هنا&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/single-board-computers-2/images/207-06.png" loading="lazy" width="1240" height="1755" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/single-board-computers-2/images/207-07.png" loading="lazy" width="1240" height="1755" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/single-board-computers-2/images/207-08.png" loading="lazy" width="1240" height="1755" />
&lt;/picture>
&lt;/p></description></item><item><title>حواسب المستقبل 1: الأجهزة أحادية اللوحة تعود من جديد</title><link>https://yshalsager.com/ar/posts/single-board-computers-1/</link><pubDate>Fri, 02 Mar 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yshalsager.com/ar/posts/single-board-computers-1/</guid><description>&lt;p>(SBC) Single board Computer أو الحاسب ذو اللوحة الواحدة هو جهاز كمبيوتر كامل مبني على لوحة إلكترونية واحدة، تحتوي على معالج دقيق microprocessor وذاكرة الإدخال والإخراج، وأغلب الإمكانيات الأخرى المطلوبة في أي جهاز كمبيوتر فعال. ويتم استخدام هذه الأجهزة بكثرة كأنظمة تطوير أو كأنظمة تعليمية، أو كـ &amp;ldquo;أنظمة مدمجة&amp;rdquo; Embedded systems. كما تستخدم أيضا كأجهزة كمبيوتر محمولة، فنظرا لصغر حجمها تستطيع أخذها في جيبك إلى أي مكان.&lt;/p>
&lt;h2 id="تقسيم-أجهزة-الكمبيوتر-من-حيث-الحجم" data-numberify>تقسيم أجهزة الكمبيوتر من حيث الحجم&lt;a class="anchor ms-1" href="#تقسيم-أجهزة-الكمبيوتر-من-حيث-الحجم">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>كما هو معلوم للجميع، تنقسم أجهزة الكمبيوتر من حيث الحجم إلى:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Super Computers:
هي أجهزة الكمبيوتر الأسرع والأكبر والأكثر تكلفة، وتقوم بعدد ضخم جدا من العمليات في الثانية الواحدة، ويتم استخدامها في المهام المعقدة وخاصة المجالات العلمية والعسكرية، مثل أبحاث الطقس والمفاعلات النووية.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th style="text-align:center">&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/single-board-computers-1/images/Supercomputer.jpg" loading="lazy" width="810" height="540" />
&lt;/picture>
&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align:center">&amp;ldquo;الصورة لجهاز Sunway TaihuLight أقوي كمبيوتر في العالم”&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;ul>
&lt;li>Mainframe Computers:
أجهزة الكمبيوتر الضخمة أو متوسطة الحجم، أقل تكلفة من ال Super Computers، والتي غالبا ما تكون متصلة مع بعضها، وتستخدم في المؤسسات الكبيرة، وفى مهام مثل التخزين السحابي وتبادل البيانات الضخمة.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/single-board-computers-1/images/Mainframe.jpg" loading="lazy" width="520" height="797" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>&amp;ldquo;الصورة لجهاز IBM System z9&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Minicomputers:
هي أجهزة للأغراض العامة، تكلفتها أقل كثيرا من الأنواع السابقة، وتكون قدرات المعالجة بها أقل من أجهزة الـ Mainframe وأكبر من أجهزة الكمبيوتر الشخصية.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/single-board-computers-1/images/Minicomputers.jpg" loading="lazy" width="520" height="677" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>&amp;ldquo;الصورة لجهاز Prototyp عام 1990”&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Microcomputers:
كل أجهزة الكمبيوتر التي نستخدمها نحن الآن، من أجهزة كمبيوتر شخصية أو محمولة تندرج تحت هذا النوع من الكمبيوتر، وتتميز بصغر حجمها وانخفاض تكلفتها، وحاليا تتوافر أجهزة بمواصفات مذهلة مقارنة ببدايات هذا النوع من الكمبيوتر في التسعينيات.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/single-board-computers-1/images/Microcomputers.jpg" loading="lazy" width="520" height="304" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>ومع توفر مزيد من التقنيات، تطلع العالم إلى أجهزة كمبيوتر أكثر قوة وأصغر حجما، وكان نتاج هذا الأمر أجهزة الكمبيوتر الواعدة &amp;ldquo;ذات اللوحة الواحدة&amp;rdquo;، والتي تندرج تحت قسم ال Microcomputers أيضا، فهي عبارة عن أجهزة تتكون من لوحة إلكترونية واحدة مثبت عليها جميع المكونات، وتكون صغيرة الحجم جدا، في حجم راحة اليد تقريبا أو بطاقة ائتمان أو أصغر!
لكن بخلاف أجهزة الكمبيوتر الشخصية، لا تعتمد أجهزة الكمبيوتر ذات اللوحة الواحدة على منافذ للتوسعة غالبا، فجميع مكوناتها مثل المعالج، والذاكرة العشوائية ومعالج الرسوميات، مدمجه في اللوحة الرئيسية وغير قابلة للترقية كما نفعل في الأجهزة الأخري.
وقد تم بناء هذه الأجهزة اعتمادا على مجموعة واسعة من المعالجات الدقيقة، بتصميمات بسطية، وذاكرة عشوائية &amp;ldquo;RAM” ثابتة، مما يجعلها منخفضة التكلفة رغم جودتها العالية وأداءها القوي.&lt;/p>
&lt;h2 id="الفرق-بين-أجهزة-الكمبيوتر-العادية-وذات-اللوحة-الواحدة" data-numberify>الفرق بين أجهزة الكمبيوتر العادية وذات اللوحة الواحدة&lt;a class="anchor ms-1" href="#الفرق-بين-أجهزة-الكمبيوتر-العادية-وذات-اللوحة-الواحدة">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th style="text-align:center">&lt;strong>أجهزة الكمبيوتر العادية&lt;/strong>&lt;/th>
&lt;th style="text-align:center">&lt;strong>أجهزة الكمبيوتر ذات اللوحة الواحدة&lt;/strong>&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align:center">تتكون من وحدات&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">تتكون من جزء واحد&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align:center">مكوناتها قابله للاستبدال والترقية&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">مكوناتها لا يمكن استبدالها أو ترقيتها&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align:center">المعالج غير مدمج مع اللوحة دائما&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">تعمل بفكرة &amp;ldquo;النظام على رقاقة&amp;rdquo; (المعالج مدمج مع اللوحة الإلكترونية)&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align:center">غالبا ما تكون غير محمولة&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">يمكنك حملها لأي مكان، أو وضعها في جيبك&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align:center">تستهلك طاقة مرتفعة&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">تستهلك أقل كمية من الطاقة&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align:center">سعرها مرتفع&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">سعرها منخفض جدا&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;h2 id="بداية-الطريق" data-numberify>بداية الطريق&lt;a class="anchor ms-1" href="#بداية-الطريق">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>في شهر مايو من عام 1976 تم ابتكار أول جهاز كمبيوتر ذو لوحة واحدة، &amp;ldquo;dyna-micro” والذي كان مبنيا على معالج إنتل C8080A، كما استخدم أيضا أول &amp;ldquo;ذاكرة للقراءة فقط قابلة للبرمجة والمسح EPROM” من إنتل C1702A، ثم أُعيد إنتاجه على يد شركة E&amp;amp;L Instruments تحت اسم MMD-1، فذاعت شهرته كمثال على أجهزة الMicrocomputers، وقد اشتمل جهاز MMD-1 على جميع المكونات مثبته على لوحة إلكترونيه واحدة، بما في ذلك الذاكرة، جهاز الإدخال وحتي الشاشة، فلم يكن هناك أي شيء باستثناء وصلة الكهرباء التي كانت ضرورية بالطبع لتشغيل الجهاز.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/single-board-computers-1/images/1976_MMD1.jpg" loading="lazy" width="1792" height="1200" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>تم بيع العديد من نسخ الجهاز وشحنها إلى أماكن مختلفة، لكن مع بداية انتشار أجهزة الكمبيوتر الشخصية تضاءلت شعبية MMD1 حتي اختفت تماما، فمن الذي قد يرغب بشراء جهاز MMD1 بينما يوجد أمامه العديد من الأجهزة الشخصية التي ستوفر له كل ما يحتاج.&lt;/p>
&lt;p>وعلى الرغم من ذلك، ظهر العديد من الأنواع الأخري للأجهزة ذات اللوحة الواحدة خلال الأعوام التالية منها:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>BBC Micro الذي اعتمد على المعالج MOS Technology 6502A بسرعة 2 ميجا هرتز.&lt;/li>
&lt;li>Ferguson Big Board II المبني على المعالج Zilog Z80 بسرعة 4 ميجا هرتز.&lt;/li>
&lt;li>Nascom المبني على نفس المعالج السابق أيضا.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/single-board-computers-1/images/Nascom_1981.jpg" loading="lazy" width="1024" height="651" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>&amp;ldquo;في الصورة جهاز Nascom 2 الذي تم إنتاجه في 1981”&lt;/p>
&lt;p>ومع اكتساح أجهزة الكمبيوتر الشخصية للأسواق، قُدر لأجهزة اللوحة الواحدة الاختفاء تماما، فكانت الأجهزة الشخصية تنقسم مكوناتها إلى اللوحة الأم Motherboard، والمكونات الفرعية مثل المنافذ وموصلات الأقراص الصلبة ومعالج الرسوميات.&lt;/p>
&lt;h2 id="العودة-مرة-أخرى" data-numberify>العودة مرة أخرى&lt;a class="anchor ms-1" href="#العودة-مرة-أخرى">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>ولكي يتضح لنا الفصل الحالي من قصة أجهزة الكمبيوتر ذات اللوحة الواحدة لابد لنا من الرجوع إلى عام 2005 وبالتحديد مدينة إفريا بإيطاليا، حيث كان هناك فريق من المطورين يطمحون لإنشاء &amp;ldquo;منصة تطوير&amp;rdquo; منخفضة التكلفة، سهلة التحكم، ومبنية على المعالجات الدقيقة، وكان الهدف الأساسي للمشروع هو عمل بيئة تطوير للمتحكمات الدقيقة بصورة مفتوحة المصدر مئة في المئة وتضمن هذا المشروع عمل بيئة تطوير برمجيه للمتحكمات الدقيقة لتمكين الناس من جميع المستويات من الاستفادة منها في مشاريعهم، هذه كانت بداية منصة أردوينو Arduino التي يعرفها الآن كل طلبة ومختصي مجال الإلكترونيات.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/single-board-computers-1/images/ArduinoRS232.jpg" loading="lazy" width="1293" height="900" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>&amp;ldquo;في الصورة لوحة Arduino RS232 التي صدرت في 2005”&lt;/p>
&lt;p>ومع القبول السريع والانتشار الواسع لهذه المنصة النموذجية تم تمهيد الطريق لجيل جديد من المطورين والمصممين المستعدين للدخول في سوق الإلكترونيات، فتم استخدام أردوينو من قبل الطلبة والهواة والمختصين في العديد من الأشياء، والتي كان من أبرزها مشاريع التخرج. وهكذا ظل الإقبال على الأردوينو متزايدا، وانخفضت تكلفة المعالجات الدقيقة و أجهزة الكمبيوتر ذات اللوحة الواحدة حتى أصبحت في متناول اليد.&lt;/p>
&lt;h2 id="الانطلاقة-الحقيقية" data-numberify>الانطلاقة الحقيقية&lt;a class="anchor ms-1" href="#الانطلاقة-الحقيقية">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>واحدة من محطات التطور الرئيسية التالية هي شهر يوليو 2008، والذي شهد ميلاد مؤسسة غير ربحية تحت اسم BeagleBoard.org التي وُجدت لجلب تقنيات المتحكمات الدقيقة الأحدث إلى أيدي المطورين في صورة جهاز كمبيوتر ذو لوحة واحدة هو BeagleBoard، والذي تميز بكونه مفتوح المصدر تماما ومنخفض التكلفة إلى أقصي درجة فالجهاز كان يستهدف الطلبة وهواة الإلكترونيات في المقام الأول.&lt;/li>
&lt;li>وكان هذا الجهاز بمثابة الانطلاقة الحقيقة لأجهزة الكمبيوتر ذات اللوحة الواحدة، فاشتمل على معالج ARM Cortex A8 بسرعة 600 ميجا هرتز، وكارت جرافيك يدعم تقنية OpenGL ES 2.0 والرسوم ثلاثية الأبعاد، مما مكن الجهاز من تشغيل الفيديو بدقة HD بدون مشاكل، وليس هذا فحسب فكان هذا الجهاز فعليا أفضل بكثير من أجهزة اللاب توب القديمة، فمع هاردوير مفتوح المصدر ونظام لينكس كانت الوصفة المثالية للنجاح.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/single-board-computers-1/images/Beagle_Board.jpg" loading="lazy" width="2415" height="2477" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>ثم تلى هذا الجهاز العديد من الإصدارات التي جاءت دائما بمزيد من التطوير:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>BeagleBoard rev.C في مايو 2009.&lt;/li>
&lt;li>BeagleBoard-xM في سبتمبر 2010.&lt;/li>
&lt;li>BeagleBone في أكتوبر 2011.&lt;/li>
&lt;li>BeagleBone Black في أبريل 2013.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>وفى 2006، مجموعة من مختبر الكمبيوتر في جامعة كامبريدج قرروا النظر في موضوع الحاجة إلى منصة كمبيوتر منخفضة التكلفة، حيث تهدف إلى السماح للطلاب بتعلم كيفية البرمجة دول الحاجة إلى كمبيوتر منزلي أو شخصي ودون القلق من إمكانية تخريب الجهاز نتيجة التعلم.&lt;/p>
&lt;p>فكانت النتيجة جهاز كمبيوتر ذو لوحة واحدة تكلفته 35$ هو Raspberry Pi راسبيري باي، وفى حين أنه قد صمم في البداية للمساعدة في تدريس علوم الحاسب بحيث يدمج ما بين أنظمة لينكس وعلم البرمجة والإلكترونيات وأنظمة التحكم الذكية في ذات الوقت إلا أنه قد نال اهتمام الصناع والمطورين والمصممين والطلاب وحتي المهندسين المحترفين وساعد على إثارة الطفرة الحالية في الاهتمام بأجهزة الكمبيوتر ذات اللوحة الواحدة، مما جعل هذا الحاسوب الصغير يحقق نجاح مذهل في كلا المجالين التعليمي والتطبيقي.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/single-board-computers-1/images/RaspberryPi.jpg" loading="lazy" width="4097" height="2818" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;h2 id="الحاضر-والمستقبل" data-numberify>الحاضر والمستقبل&lt;a class="anchor ms-1" href="#الحاضر-والمستقبل">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>واليوم، تنهال الطلبات على شراء أجهزة الكمبيوتر ذات اللوحة الواحدة، والتي يبدأ سعرها من 5$، وتتميز بتعدد الأنواع الموجودة وتفاوت إمكانياتها التي تلبي كافة الاحتياجات، من لوحة صغيرة لتعلم البرمجة وحتي جهاز كمبيوتر محمول في حجم كف اليد.
ونظرا للتقدم العظيم للتقنيات، أصبح العديد من أنواع هذه الأجهزة في قوة الكمبيوتر الشخصي أو ربما أفضل ! فمن المنتظر تحقيق مزيد من الإنجازات في هذا الاتجاه من صناعات الكمبيوتر، ذلك لأن الفكرة قد أثبتت جدارتها، فمن كان يتوقع أن فكرة قد بدأت في عام 1976 ستعود مرة أخري بعد 2008 لتحقق قصة نجاح تكتب في التاريخ.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>هذا الموضوع نُشر باﻷصل في مجلة لغة العصر العدد 207 شهر 03-2018 ويمكن الإطلاع عليه &lt;a href="https://drive.google.com/file/d/1L2Z49tW6T_h5l6elhcMINPlf6jweLYAg/view?usp=sharing" target="_blank" rel="noopener noreferrer">هنا&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/single-board-computers-1/images/207-03.png" loading="lazy" width="1240" height="1755" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/single-board-computers-1/images/207-04.png" loading="lazy" width="1240" height="1755" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/single-board-computers-1/images/207-05.png" loading="lazy" width="1240" height="1755" />
&lt;/picture>
&lt;/p></description></item><item><title>أجهزة الكمبيوتر أحادية اللوحة تتألق في سماء تقنيات 2018</title><link>https://yshalsager.com/ar/posts/single-board-computers/</link><pubDate>Thu, 01 Mar 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yshalsager.com/ar/posts/single-board-computers/</guid><description>&lt;p>لعلنا نتذكر جميعا كيف كان حجم أجهزة الكمبيوتر في أربعينيات القرن الماضي، ضخمة كغرفة كبيرة، ومع مرور الزمن وتقدم التقنيات وصلنا إلى ما تراه أعيننا هذه الأيام من أجهزة في حجم اليد وربما أصغر،، ولا يزال الطموح مستمرا في جعل حجم الكمبيوتر أصغر مع الحفاظ على المواصفات العالية، مما أتاح الفرصة لظهور أجهزة الكمبيوتر ذات اللوحة الواحدة أو Single-board Computer والتي تختزل جهاز الكمبيوتر كاملًا في لوحة صغيرة بحجم بطاقة ائتمانية أو أصغر!&lt;/p>
&lt;p>لذلك تقدم &amp;ldquo;مجلة لغة العصر&amp;rdquo; في هذا العدد ملفا متكاملا عن هذه الأجهزة، بدايتها وتطورها، واستخداماتها الحالية، كما يتناول أيضا الأنواع المتاحة للشراء ومقارنة بينها، ثم ننتقل إلى جهاز Raspberry Pi، أصغر وأرخص كمبيوتر في العالم، نستعرض قدراته واستخداماته والمشاريع التي يمكن عملها بواسطته.&lt;/p>
&lt;p>نظرًا لضخامة محتوى هذا الملف فقد نشرته مقسمًا إلى أجزاء ويمكنك قراءته عبر الروابط التالية:&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;h2 id="الأجهزة-أحادية-اللوحة-تعود-من-جديدarpostssingle-board-computers-1" data-numberify>الأجهزة أحادية اللوحة تعود من جديد&lt;a class="anchor ms-1" href="#الأجهزة-أحادية-اللوحة-تعود-من-جديدarpostssingle-board-computers-1">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;h2 id="أنواع-أجهزة-الكمبيوتر-أحادية-اللوحة-واستخداماتهاarpostssingle-board-computers-2" data-numberify>أنواع أجهزة الكمبيوتر أحادية اللوحة واستخداماتها&lt;a class="anchor ms-1" href="#أنواع-أجهزة-الكمبيوتر-أحادية-اللوحة-واستخداماتهاarpostssingle-board-computers-2">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;h2 id="دليلك-الشامل-لشراء-جهاز-كمبيوتر-أحادي-اللوحةarpostssingle-board-computers-3" data-numberify>دليلك الشامل لشراء جهاز كمبيوتر أحادي اللوحة&lt;a class="anchor ms-1" href="#دليلك-الشامل-لشراء-جهاز-كمبيوتر-أحادي-اللوحةarpostssingle-board-computers-3">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;h2 id="raspberry-pi-نقطة-تحول-في-تاريخ-أجهزة-الكمبيوترarpostssingle-board-computers-4" data-numberify>Raspberry Pi.. نقطة تحول في تاريخ أجهزة الكمبيوتر&lt;a class="anchor ms-1" href="#raspberry-pi-نقطة-تحول-في-تاريخ-أجهزة-الكمبيوترarpostssingle-board-computers-4">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;hr>
&lt;p>هذا الموضوع نُشر باﻷصل في مجلة لغة العصر العدد 207 شهر 03-2018 ويمكن الإطلاع عليه &lt;a href="https://drive.google.com/file/d/1L2Z49tW6T_h5l6elhcMINPlf6jweLYAg/view?usp=sharing" target="_blank" rel="noopener noreferrer">هنا&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/single-board-computers/images/207-01.png" loading="lazy" width="1240" height="1755" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/single-board-computers/images/207-02.png" loading="lazy" width="1240" height="1755" />
&lt;/picture>
&lt;/p></description></item><item><title>نظام Remix OS 3 نجم يتألق في سماء أنظمة التشغيل</title><link>https://yshalsager.com/ar/posts/android-remix-os-3/</link><pubDate>Thu, 01 Dec 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yshalsager.com/ar/posts/android-remix-os-3/</guid><description>&lt;p>منذ إطلاق الإصدار الأول من نظام Remix OS في بداية 2016، ثم ضم مؤسس مشروع Android-x86 إلى صفوف فريق تطوير Jide Technology، شهد النظام العديد من التغييرات الكبيرة التي جعلت منه الخيار الأفضل لتشغيل نظام أندرويد مارشملو 6.0.1 على أجهزة الكمبيوتر واللاب توب.&lt;/p>
&lt;p>فنظام Remix OS كما تعرفنا عليه سابقا، هو تجربة فريدة من نوعها لتشغيل تطبيقات وألعاب أندرويد بشكل مدهش على جهازك الشخصي، دون الحاجة لاستخدام أي برنامج محاكي أو استهلاك جزء كبير من موارد الجهاز، وذلك لأن Remix OS نظام تشغيل مستقل يعمل بجانب الويندوز كما لو كنت تستخدم نظام لينكس.&lt;/p>
&lt;h2 id="أبرز-مميزات-الإصدار-الجديد-من-نظام-remix-os" data-numberify>أبرز مميزات الإصدار الجديد من نظام Remix OS&lt;a class="anchor ms-1" href="#أبرز-مميزات-الإصدار-الجديد-من-نظام-remix-os">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/android-remix-os-3/images/remix-os-3-0.jpg" loading="lazy" width="1197" height="753" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>النظام مبنى على أندرويد مارشملو 6.0.1، وبذلك فهو يدعم 99% من التطبيقات الحديثة.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/android-remix-os-3/images/System.png" loading="lazy" width="396" height="710" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>واجهة أنيقة سهلة الاستخدام، تعتمد على وجود شريط مهام وأزرار التحكم أسفل الشاشة.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/android-remix-os-3/images/Desktop.png" loading="lazy" width="1366" height="768" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>أداء مذهل وسرعة لا تقارن، حيث حقق النظام تقييم يقدر ب 214218 نقطة على مقياس Antutu Benchmark.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/android-remix-os-3/images/Antutu.jpg" loading="lazy" width="865" height="432" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>يوجد نسختان من النظام واحدة لمعمارية 32-bit والأخرى لأجهزة 64-bit، كما يدعم UEFI.&lt;/li>
&lt;li>النظام يعمل بجانب أي نظام تشغيل (ويندوز، لينكس أو OS X) لكن يحتاج إلى الويندوز للتثبيت (حسب الطريقة الرسمية).&lt;/li>
&lt;li>يعمل على أغلب الأجهزة فهو لا يحتاج مواصفات عالية للتشغيل، كما يمكن تثبيته على USB أو على القرص الصلب.&lt;/li>
&lt;li>التبديل بين وضع النوافذ ووضع الشاشة الكاملة أثناء استخدام أي تطبيق بضغطة زر.&lt;/li>
&lt;li>التحكم الكامل في حجم نوافذ التطبيقات عن طريق حواف النافذة كما في نظام ويندوز تماما.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/android-remix-os-3/images/HDD.png" loading="lazy" width="396" height="710" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>دعم عرض جميع أقسام القرص الصلب سواء كانت بنظام ملفات NTFS أو EXT4.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/android-remix-os-3/images/FileManger.png" loading="lazy" width="720" height="720" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>دعم التحديثات الهوائية عن طريق تطبيق System Updates.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/android-remix-os-3/images/Updater.png" loading="lazy" width="1366" height="719" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>دعم متجر جوجل بلاي وخدماته لتشغيل جميع التطبيقات والألعاب.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/android-remix-os-3/images/Google.png" loading="lazy" width="1366" height="768" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>وجود صلاحيات الرووت في النظام دون الحاجة لأي خطوات اضافية.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/android-remix-os-3/images/Root.png" loading="lazy" width="396" height="710" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>دعم تشغيل الألعاب بواسطة لوحة المفاتيح عن طريق Gaming Toolkit.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/android-remix-os-3/images/Gaming.png" loading="lazy" width="1366" height="767" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>إضافة دعم أغلب الهاردوير مثل معالجات انتل وبطاقات ذاكرة AMD وNVIDIA وبطاقات Realtek wireless وتعريفات شاشات اللمس ولوحة اللمس في أجهزة اللاب توب، كما تم دعم أجهزة اللاب توب التي تحتوي على بطاقتي ذاكرة.&lt;/li>
&lt;li>دعم أغلب اللغات ومن ضمنها اللغة العربية على عكس الإصدار السابق.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/android-remix-os-3/images/Languages.png" loading="lazy" width="396" height="710" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>دعم الإنترنت من خلال ال Wi-Fi أو من خلال ال Ethernet على أجهزة الكمبيوتر.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/android-remix-os-3/images/Internet.jpg" loading="lazy" width="279" height="500" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>هذا الموضوع لم ينشر بالمجلة نظرًا لضيق عدد الصفحات في العدد 192.&lt;/p></description></item><item><title>ما الجديد في أوفيس 2016؟</title><link>https://yshalsager.com/ar/posts/office-2016/</link><pubDate>Sun, 01 Nov 2015 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yshalsager.com/ar/posts/office-2016/</guid><description>&lt;p>قامت مايكروسوفت بمجموعة ضخمة من التغييرات في الإصدار الأحدث من أشهر برامجها &amp;ldquo;مايكروسوفت أوفيس&amp;rdquo;، إصدار 2016 الذي حاز على إعجاب كل مواقع المراجعات الأجنبية وعلى رأسها PC Magazine، فبعد ثلاثة سنوات من التطوير المستمر لمجموعة برامج أوفيس، ومع أكثر من 1.2 مليار مستخدم للأوفيس كان على مايكروسوفت أن تقوم بالأفضل لمستخدميها وهو ما حدث في هذا الإصدار، انتقل معك عزيزي القارئ إلى استعراض مجلة لغة العصر لأهم المميزات الجديدة في أوفيس 2016.&lt;/p>
&lt;h2 id="أهم-الإيجابيات" data-numberify>أهم الإيجابيات&lt;a class="anchor ms-1" href="#أهم-الإيجابيات">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>تحسينات كبيره في المظهر.&lt;/li>
&lt;li>ميزة Share والتعديل الجماعي للمستندات.&lt;/li>
&lt;li>ميزة Tell Me التي تمكنك من الوصول لأي اختيار في البرنامج بضغط زر.&lt;/li>
&lt;li>سرعة كبيرة في تشغيل البرامج مقارنة بالإصدارات السابقة.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="أهم-السلبيات" data-numberify>أهم السلبيات&lt;a class="anchor ms-1" href="#أهم-السلبيات">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>الترقية المجانية غير متاحة سوي لمستخدمي حزمة Office 365.&lt;/li>
&lt;li>التحديثات الشهرية لمستخدمي أوفيس 365 غير التحديثات التي ستصل لمستخدمي أوفيس 2016 العاديين.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="ما-الجديد-في-أوفيس-2016" data-numberify>ما الجديد في أوفيس 2016؟&lt;a class="anchor ms-1" href="#ما-الجديد-في-أوفيس-2016">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/office-2016/images/1.jpg" loading="lazy" width="735" height="335" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>مٌثبت حزمة برامج الأوفيس:&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>اعتمدت مايكروسوفت على أسلوب جديد تماما في تثبيت الأوفيس فبخلاف جميع الإصدارات السابقة تتواجد طريقتان للتثبيت كلاهما يعتمد على مثبت Click-To-Run (C2R) installer، الأولى هي المثبت صغير الحجم الذي يقوم بتحميل باقي الملفات من الإنترنت وهي الطريقة التي تم استخدامها في نسخة المعاينة Preview builds.&lt;/p>
&lt;p>أما الطريقة الثانية التي تم استخدامها في ملف الأيزو الذي يحمل رقم البناء &amp;ldquo;6962141&amp;rdquo; هي Click-To-Run Offline Installer الذي لا يحتاج لوجود اتصال بالإنترنت أثناء التثبيت.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/office-2016/images/2.jpg" loading="lazy" width="549" height="351" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>الثيمات الجديدة في أوفيس 2016:&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>في إصدار 2013 من الأوفيس كانت المرة الأولى التي تقوم فيها مايكروسوفت بإضافة الثيمات، ولكن كان هناك ثلاث ثيمات فقط هي White, Light Gray, Dark Gray، ولكن مجموعة كبيرة من مستخدمي الأوفيس لم يعجبهم الثيمات الجديدة، فكانت التحسينات الجديدة مرضية لجميع المستخدمين، تمت إضافة 2 من الثيمات ليكون العدد الكلى للثيمات 5 ثيمات وهي: Colorful (default)-White-Light Gray-Medium Gray-Dark Gray.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/office-2016/images/3.jpg" loading="lazy" width="600" height="465" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>السمة الافتراضية لجميع تطبيقات أوفيس 2016 هي &amp;quot; Colorful&amp;quot; وهي السمة الأفضل بين جميع السمات، كما أنها تتغير حسب لون التطبيق المفتوح، أما سمة &amp;quot; Light Gray&amp;quot; هو نفس سمة Dark Gray الخاصة ب 2013 مع تصليح بعض المشاكل التي كانت موجودة سابقا، السمة الجديدة &amp;quot; Dark Gray&amp;quot; والتي لاقت إعجاب شريحة كبيرة من مستخدمي نسخة المعاينة من أوفيس 2016 فهي تعتمد على Dark UI شبيه بالموجود في ويندوز 10، أخيرا لدينا سمة &amp;quot; White&amp;quot; التي لم تتغير مطلقا فهي كما تركناها في أوفيس 2013.&lt;/p>
&lt;p>لتغيير ثيمات الأوفيس قم بالدخول إلى File -&amp;gt; Account -&amp;gt; Office Theme ثم قم باختيار السمة التي تريد استخدامها كما بالصورة 4.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/office-2016/images/4.jpg" loading="lazy" width="480" height="273" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>تغيير الخطوط المستخدمة في شريط Ribbon:&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>من المشكلات التي واجهها مستخدمي أوفيس 2013 هي استخدام خط جميع حروفه كبيره CAPS في شريط Ribbon، مما أدي إلى جعل الشريط غير مناسب، ولكن هنا في أوفيس 2016 قررت مايكروسوفت أن تقوم بتغيير الخط إلى خط أكثر راحة للمستخدمين كما بالصورة 5.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/office-2016/images/5.jpg" loading="lazy" width="580" height="338" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>ميزة Tell Me:&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>عندما تقوم بتشغيل أي من مجموعة برامج أوفيس 2016، حتما ستلاحظ مربع البحث الجديد الموجود في شريط Ribbon، هذا الشريط الذي بداخله عبارة &amp;ldquo;Tell me what you want to do&amp;hellip;” يسمي أداة &amp;ldquo;Tell Me” وهى عبارة عن مساعد مصغر مدمج في برامج الأوفيس وظيفته جعل المهام أسهل بالنسبة للمستخدمين فمن خلاله يمكنك البحث عن أي وظيفة داخل البرنامج، فمثلا بداخل برنامج الوورد Word إذا قمت بالبحث عن Auto-Correct سيظهر في أداة Tell Me كل اﻷوامر التي تحتوي على Correct كما بالصورة 6، وبنفس الطريقة في البرامج اﻷخري، عند كتابة جزء من اﻷمر في مربع بحث Tell Me ستظهر جميع اﻷوامر التي تستطيع تنفيذها مباشرة من داخل البحث، دون الحاجة للذهاب إلى الأوامر مرة أخري وتنفيذها كما كان في ميزة المساعدة في اﻹصدارات الأقدم من الأوفيس.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/office-2016/images/6.jpg" loading="lazy" width="361" height="197" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>تحديثات الأوفيس Office Updates:&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>في جميع اﻹصدارات السابقة من اﻷوفيس لم يكن هناك خيار داخل البرنامج يمكن المستخدم من التحكم في التحديثات، ولكن كان يتم التحكم فيها عن طريق تحديثات الويندوز Windows Update، ولكن في أوفيس 2016 يمكنك عزيزي القارئ التحكم في التحديثات عن طريق الدخول إلى File -&amp;gt; Account ستجد إعدادات &amp;ldquo;Office Updates&amp;rdquo; كما بالصورة 7.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/office-2016/images/7.jpg" loading="lazy" width="490" height="338" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>حذف قسم إعدادات الخصوصية من Trust Center:&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>من ضمن التغييرات التي حدثت في أوفيس 16 هي إزالة القسم الخاص بالتحكم في إعدادات الخصوصية، ودمج الأقسام الفرعية إلى 2 بدلا من 7 في الإصدارات السابقة كما يظهر في الصورة 8، (باﻷعلى إعدادات الخصوصية في أوفيس 13 والجزء السفلي في أوفيس 16)، ويمكنك الدخول إلى الإعدادات عن طريق File -&amp;gt; Options -&amp;gt; Trust Center -&amp;gt; Trust Center Settings.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/office-2016/images/8.jpg" loading="lazy" width="339" height="342" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>ميزة Smart Lookup:&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>وتسمي أيضا &amp;ldquo;Insights from Bing” وهي ميزة رائعة تمكن المستخدم من البحث بشكل سريع عن أي محتوي مكتوب فبمجرد تحديد النص والضغط بزر الفأرة اﻷيمن واختيار Smart Lookup سيتم الحصول على المعلومات من مصادر متعددة مثل Bing Snapshot, Wikipedia, Bing image search, و Oxford dictionary بدون مغادرة البرنامج المفتوح.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/office-2016/images/9.png" loading="lazy" width="650" height="482" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/office-2016/images/10.png" loading="lazy" width="650" height="466" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>المزيد من التنسيقات السريعة للأشكالQuick Shape Formatting :&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>قامت مايكروسوفت بزيادة عدد التنسيقات المتاحة في برنامج الوورد، الاكسيل و البوربوينت، وتستطيع التعرف عليها عن طريق قائمة Format كما بالصورة.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/office-2016/images/11.png" loading="lazy" width="650" height="696" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>التعديل الجماعي على المستندات :&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>كما هو متاح في خدمتيGoogle Docs و Office Online تستطيع دعوة اﻵخرين للمشاركة في تعديل المستندات معك، كل ما عليك هو الضغط على زر Share الموجود أعلي يمين الشاشة.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/office-2016/images/12.png" loading="lazy" width="650" height="303" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>ثم سيتم حفظ الملف علي مساحة Onedrive الخاصة بك، قم بإرسال رابط المستند إلى الشخص الذي تريد أن يقوم بتعديل المستند معك، بعدما يقوم بالدخول علي المستند سيظهر لك إشعار أن هناك من يقوم بتعديل الملف كما بالصورة.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/office-2016/images/13.png" loading="lazy" width="650" height="298" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>تحويل المعادلات المكتوبة بخط اليد إلى نصوص :&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>ميزة جديدة أخري تم إضافتها إلى Word, Excel, و PowerPoint لتقوم بتسهيل عملية إدخال المعادلات، فبدلا من الوضع التقليدي لكتابة المعادلات، يمكن اﻵن كتابة المعادلات بخط اليد ومن ثم سيقوم البرنامج بتحويلها إلى نصوص يمكنه التعامل معها.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/office-2016/images/14.png" loading="lazy" width="650" height="474" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>تحسين خاصية الملفات المرفقة في برنامج Attachments أوت لوك Outlook:&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>يمكن للمستخدم التحكم في صلاحيات الملفات المرفقة في برنامج أوت لوك 2016، كما يمكنه أيضا عند إضافة مرفقات الاختيار من الملفات الأخيرة التي تم إرفاقها بدون إعادة الدخول إلى مكانها وارفقاها مرة أخري.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/office-2016/images/15.png" loading="lazy" width="650" height="528" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;h2 id="باقي-التغييرات-في-أوفيس-2016" data-numberify>باقي التغييرات في أوفيس 2016&lt;a class="anchor ms-1" href="#باقي-التغييرات-في-أوفيس-2016">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>تحسينات على خاصية Version History في كل من Word, Excel, و PowerPoint.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>أنواع جديدة للرسم البياني في كل من Word, Excel, و PowerPoint مثل Treemap, Waterfall, Pareto, Histogram, Box , Whisker, و Sunburst&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>أسلوب جديد في التكامل مع Onedrive يتيح استعراض الملفات المخزنة عليه.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;p>هذا الموضوع نشر باﻷصل في مجلة لغة العصر العدد 179 شهر 11-2015 ويمكن الإطلاع عليه &lt;a href="https://drive.google.com/file/d/1V4UUKDbecEhR3C4I6MRBAbqYIyRTqdb3/view?usp=sharing" target="_blank" rel="noopener noreferrer">هنا&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/office-2016/images/179-2.png" loading="lazy" width="1240" height="1755" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/office-2016/images/179-3.png" loading="lazy" width="1240" height="1755" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/office-2016/images/179-4.png" loading="lazy" width="1240" height="1755" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/office-2016/images/179-5.png" loading="lazy" width="1240" height="1755" />
&lt;/picture>
&lt;/p></description></item></channel></rss>