<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>مهارات تقنية on يوسف شعبان الصغير</title><link>https://yshalsager.com/ar/categories/%D9%85%D9%87%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D9%82%D9%86%D9%8A%D8%A9/</link><description>آخر التدوينات من in مهارات تقنية يوسف شعبان الصغير</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ar-eg</language><copyright>جميع الحقوق محفوطة © 2013-{year} yshalsager.</copyright><lastBuildDate>Sat, 01 Aug 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yshalsager.com/ar/categories/%D9%85%D9%87%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D9%82%D9%86%D9%8A%D8%A9/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>أدوات وبرمجيات إدارة فرق العمل عن بُعد</title><link>https://yshalsager.com/ar/posts/remote-teams-management-tools/</link><pubDate>Sat, 01 Aug 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yshalsager.com/ar/posts/remote-teams-management-tools/</guid><description>&lt;p>يتجه العالم في الفترة الأخيرة إلى العمل عن بُعد بسبب جائحة كورونا، ومن المتوقع أن يستمر هذا التحول حتى بعد انتهاء انتشار الفيروس، فقد أعلن عدد من كبرى الشركات مثل جوجل وفيسبوك وتويتر استمرار عمل موظفيهم من المنزل حتى نهاية 2020 بشكل مبدئي. وتعتمد فرق العمل عن بعد على أشخاص ذوي مهارات مختلفة متواجدين في أماكن متفرقة في جميع أنحاء العالم، وهو ما يعطيها جاذبية شديدة بسبب توفير الراحة للموظف، وزيادة الإنتاجية بالنسبة للشركات، وتقليل تكلفة العمل من المكتب.&lt;/p>
&lt;p>وعلى الرغم من الإيجابيات العديدة، فلا يخلو الأمر من الصعوبات المختلفة بداية من اتصال الإنترنت وحتى أمور قيادة الفريق بالطريقة المناسبة والتواصل فيما بينه. ولتسهيل أمور العمل للموظفين، تعمل الشركات دوما على تطبيق أدوات وبرامج جديدة لاستبدال نظام العمل التقليدي بالتكنولوجيا، مما يجعل من السهل التحكم في كيفية سير العمل وتنظيمه والوصول إلى الموظفين بشكل سهل وسريع. نستعرض فيما يلي عددا من الأدوات والبرامج المتنوعة لإدارة العمل عن بُعد والتعاون الجماعي عبر الإنترنت، لتضمن الوصول إلى أعلى مستويات الأداء.&lt;/p>
&lt;h2 id="slack" data-numberify>Slack&lt;a class="anchor ms-1" href="#slack">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>Slack هو أحد أكثر برامج تنظيم العمل والتواصل بين الفرق شعبية، حيث يتم استخدامه من قبل عدد كبير من الفرق، من ضمنها شركات كبري مثل IBM وAmazon، فهو أحد أفضل الأدوات المتاحة لدمج كل عضو في العمل معًا.&lt;/p>
&lt;p>يسمح لك Slack بإنشاء غرف التواصل بسهولة، وضبط المناطق الزمنية، وإرسال الملفات، وإنشاء الأحداث المجدولة، واستخدام بوتات مخصصة. وهناك أيضًا عدد من الإضافات المدمجة في Slack للتكامل مع الخدمات الأخرى مثل Google Drive - Skype - MailChimp - Basecamp - Zoom وغيرها من الخدمات. كما أنه يمكنك من توزيع أدوار العمل بشكل سلس وعمل تحليل لبيانات العمل والمهام داخل شبكتك. ويتوفر Slack على مختلف أنظمة تشغيل الأجهزة المحمولة وأجهزة سطح المكتب مما يجعل نظام العمل واحدا حتى مع اختلاف أجهزة أعضاء الفريق.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/remote-teams-management-tools/images/Slack.png" loading="lazy" width="1167" height="610" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;h2 id="clickup" data-numberify>ClickUp&lt;a class="anchor ms-1" href="#clickup">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>على الرغم من كون ClickUp أداة جديدة نسبيًا حيث لم يتجاوز عمرها 3 سنوات منذ إطلاقها إلا أنها استطاعت بجداره كسب ثقة أكثر من 100 ألف فريق من ضمنها فرق تابعة لشركات مثل جوجل وأوبر ونتفليكس. ClickUpهي أداة لإدارة المشاريع تهدف إلى جعل حياتك المهنية أسهل، وقد بدأ هذا المشروع نتيجة لعدم رضا مطوريه عن الأدوات المتوفرة في ذلك الوقت، فكانت النتيجة النهائية هي حل سهل الاستخدام يستم بالمرونة الشديدة ويمكن استخدامه في إدارة أي نشاط تجاري أو تنظيم الحياة الشخصية.&lt;/p>
&lt;p>يتميز ClickUp عن غيره من أدوات إدارة فرق العمل وتنظيم المهام باحتوائه على العديد من المميزات غير الموجودة في الأدوات المنافسة، وقابليته الشديدة للتخصيص، ووجود خطة استخدام مجانية بالكامل دون قيود على عدد المستخدمين ضمن الفريق. ويعتمد ClickUp على تقسيم العمل إلى &amp;ldquo;مساحات&amp;rdquo; والتي تمثل الأقسام المنفصلة، و&amp;quot;مشاريع&amp;quot; على هيئة مجلدات داخل المساحات، و&amp;quot;قوائم&amp;quot; لتنظيم مهام العمل، وأخير &amp;ldquo;المهام&amp;rdquo; و&amp;quot;المهام الفرعية&amp;quot;.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/remote-teams-management-tools/images/clickup.png" loading="lazy" width="1600" height="1029" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;h2 id="asana" data-numberify>Asana&lt;a class="anchor ms-1" href="#asana">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>أداة إدارة أخرى ذات واجهة جذابة، تناسب بشكل كبير الفرق الصغيرة والمتوسطة. وتحتوي على ثلاثة عناصر رئيسية: تخزين الملفات، والتعاون بين الفريق، والتحكم في الفرق، وذلك بدون الحاجة إلى استخدام البريد الإلكتروني. يمكنك الحصول على نظرة عامة سريعة حول مختلف الأمور عن طريق لوحات المعلومات، ويمكنك كذلك الاطلاع على الجداول زمنية وخارطة طريق المشاريع المختلفة. ويتم عرض كل هذه المعلومات بشكل منفصل لكل عضو في الفريق اعتمادًا على المهام المسندة إليه وصلاحيات حسابه.&lt;/p>
&lt;p>بعد إسناد المهام إلى الموظفين، ستتمكن من متابعة تقدمهم في إنهائها ومراجعة مراحل تنقيذ العمل التي تم إعدادها مسبقًا للمشروع بشكل بسيط. وتوفر Asana نظام إشعارات يجعل من السهل مراقبة مختلف الأمور من البداية وحتى النهاية، كما تسمح لك بإعطاء &amp;ldquo;وسم&amp;rdquo; للمهام والفرق وتخصيص الاختصارات لتوفير مزيد من الراحة أثناء الاستخدام.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/remote-teams-management-tools/images/Asana.png" loading="lazy" width="1167" height="768" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;h2 id="trello" data-numberify>Trello&lt;a class="anchor ms-1" href="#trello">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>Trello هي أداة لتنظيم المهام عن طريق اللوحات أو ما يعرف باسم Kanban (كلمة يابانية تعني البطاقات) حيث تجمع الأداة العديد من الأمور وتعرضها في لوحة بصريًا سهلة الفهم. يتم عرض المهام على البطاقات التي يراها أعضاء الفريق، وعرض تفاصيل مثل نوع المهمة وآخر موعد لتنفيذها.&lt;/p>
&lt;p>تناسب Trello إلى حد كبير مبادئ تطوير البرمجيات Agile والمهام قصيرة المدى، حيث تسمح بتعديل الهدف بسهولة اعتمادًا على احتياجات المشروع. كما يمكنك أيضًا مشاركة الملفات والصور من خلالها، وإنشاء عدد غير محدود من المهام، وإسنادها لأعضاء الفريق وكتابة تعليقات عليها، وتصفيتها بسهولة على حسب مختلف المعايير. وتشتمل الخطة المجانية للاستخدام عدد لا محدود من اللوحات الشخصية والبطاقات والقوائم، لكنها مقيدة بحجم 10 فقط للمرفقات، و10 لوحات فرق فقط.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/remote-teams-management-tools/images/Trello.jpg" loading="lazy" width="1130" height="800" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;h2 id="حزمة-أدوات-جوجل" data-numberify>حزمة أدوات جوجل&lt;a class="anchor ms-1" href="#حزمة-أدوات-جوجل">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>أحد أفضل الأشياء حول أدوات جوجل هو أن أغلب الأشخاص يمكنهم استخدامها دون الحاجة إلى تثبيت أي برنامج، فأغلب الأشخاص لديهم حساب جوجل وبذلك يستطيعون الاستفادة من خدمات التخزين والبريد الإلكتروني والمستندات وجداول البيانات بشكل مجاني.&lt;/p>
&lt;p>أما بالنسبة للشركات والفرق، فخدمات مثل Hangout وMeet وتقويم جوجل تكون ذات فائدة كبيرة، حيث يمكنهم إعداد اجتماعات مجدولة، والتحكم في الإشعارات، وقبول الدعوات للأحداث أو رفضها. وباستخدام ميزة مشاركة الملفات تستطيع فرق العمل توفير وصول سهل إلى جداول البيانات والمستندات الأخرى والتحكم في صلاحيات الأشخاص والمجموعات. وبالإضافة إلى ذلك، تفيد ميزات الحفظ التلقائي للتعديلات، وتاريخ تحرير الملفات في تفادي أي أخطاء أو فقدان للبيانات.&lt;/p>
&lt;p>وجديرٌ بالذكر أن جوجل قد أتاحت خدمة Meet نهاية شهر مارس الماضي بشكل مجاني للأفراد بعد أن كانت مقصورة على الشركات والمؤسسات التعليمية فقط، فيمكن لجميع المستخدمين استضافة اجتماعات بعدد أفراد يصل إلى 100 شخص لفترة زمنية غير محدودة طوال فترة الأزمة الحالية، وبداية من أكتوبر قد يتم تحديد مدة الاجتماع إلى 60 دقيقة فقط.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/remote-teams-management-tools/images/google.jpg" loading="lazy" width="1220" height="526" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;h2 id="microsoft-to-do" data-numberify>Microsoft To Do&lt;a class="anchor ms-1" href="#microsoft-to-do">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>Microsoft To Do هو أداة جديدة من مايكروسوفت متاحة بشكل مجاني عن طريق حساب Microsoft، ومتاحة لأنظمة أندرويد وiOS وماك وويندوز 10 والويب. وتتيح لك أداة To-Do إعداد ومشاركة قوائم المهام والتذكيرات الشخصية ومزامنتها مع جميع أجهزتك.&lt;/p>
&lt;p>يوفر Microsoft To Do لك قائمة مهام بسيطة وذكية تجعل التخطيط ليومك أمرا سهلاً، سواء كان التخطيط خاص بالعمل أو المنزل ليساعدك على زيادة الإنتاجية من خلال إنشاء خطة لسير العمل يومياً. حيث يمكنك تنظيم يومك باستخدام الاقتراحات الذكية التي يوفرها To Do وإكمال أهم المهام أو الأعمال الروتينية التي تحتاج إلى إنجازها كل يوم.&lt;/p>
&lt;p>كما يمكنك أيضاً استخدام To Do كمنصة لتدوين الملاحظات وكتابة ملاحظات تفصيلية لكل مهمة، وجمع كل المهام والملاحظات في مكان واحد لمساعدتك على إنجاز المزيد.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/remote-teams-management-tools/images/todo.png" loading="lazy" width="1920" height="1080" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;h2 id="every-time-zone" data-numberify>Every Time Zone&lt;a class="anchor ms-1" href="#every-time-zone">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>اختلاف المناطق الزمنية هو أحد المشاكل التي تواجه فرق العمل عن بُعد، ولذلك يساعدك موقع Every Time Zone على تنسيق المواعيد الزمنية عبر المحيطات والقارات. كل ما تحتاج القيام به هو اختيار وقت ما، وستعرض لك الأداة ما يقابل هذا الوقت في مختلف المناطق الزمنية حول العالم، مما يجعل عملية تحديد المواعيد وساعات العمل المناسبة أمرا سهلًا.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/remote-teams-management-tools/images/EveryTimeZone.png" loading="lazy" width="1440" height="722" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;h2 id="bubblus" data-numberify>Bubbl.us&lt;a class="anchor ms-1" href="#bubblus">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>تعد الخرائط الذهنية أحد الأدوات الرائعة خلال عملية العصف الذهني ووضع خطط العمل. ويتيح لك موقع Bubbl.us إنشاء خرائط ذهنية ملونة بسهولة للطباعة أو مشاركتها مع الآخرين.&lt;/p>
&lt;p>وتساعد أداة الخرائط الذهنية Bubbl.us الشركات وفرق العمل عن بُعد على التعاون وعرض الأفكار بطريقة أفضل، كما يمكنك استخدامها على المستوي الفردي أيضا لتنظيم الأفكار والعادات وسير العمل.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/remote-teams-management-tools/images/Bubblus.png" loading="lazy" width="877" height="480" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>إذن بينما تقدم فرق العمل عن بُعد قيمة حقيقية للعمل وتساعد في تطوير المشاريع دون التقيد بالوقت والمكان، قد تكون عملية إدارة هذه الفرق صعبة بشكل كبير، ولكن مع الاستعانة ببعض من أفضل برامج تنسيق وتنظيم العمل وتوفير تواصل جيد بين فرق العمل تُحل الكثير من المشاكل وتصبح تجربة العمل عن بُعد تجربة مميزة.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>هذا الموضوع نُشر باﻷصل في مجلة لغة العصر العدد 1 شهر 08-2020 ويمكن الإطلاع عليه &lt;a href="https://drive.google.com/file/d/10tAU76dFU8hIfXHKyQeq8N1MG8B8RAXq/view?usp=sharing" target="_blank" rel="noopener noreferrer">هنا&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/remote-teams-management-tools/images/236-2.png" loading="lazy" width="2077" height="2813" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/remote-teams-management-tools/images/236-3.png" loading="lazy" width="2077" height="2813" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/remote-teams-management-tools/images/236-4.png" loading="lazy" width="2077" height="2813" />
&lt;/picture>
&lt;/p></description></item><item><title>كيف تتعلم مهارات الدعم الفني التقني بنفسك؟</title><link>https://yshalsager.com/ar/posts/learning-it-technical-support-skills/</link><pubDate>Wed, 01 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yshalsager.com/ar/posts/learning-it-technical-support-skills/</guid><description>&lt;p>كثيرا ما تحدث المشكلات التقنية في كل مكان حتى في الشركات التي لديها فرق تقنية متخصصة. لذلك قد تكون فكرة أن تعلم نفسك بعض مهارات الدعم الفني التقني فكرة جيدة ستمكنك من إصلاح وحل العديد من المشاكل التي تواجهك أثناء استخدام جهاز الكمبيوتر والإنترنت مثل تشنج الجهاز أو رفض بعض الملفات للحفظ أو تضرر بعض المستندات. فامتلاكك لبعض من هذه المهارات يغنيك عن طلب مساعدة قسم الدعم الفني الخاص بعملك والذي قد يتسبب في تضييع الوقت أو تأخير إنجاز المهام.&lt;/p>
&lt;p>امتلاكك للقليل من مهارات تكنولوجيا المعلومات والدعم الفني التقني الأساسية سيساعدك في زيادة الإنتاجية ويوفر عليك عناء طلب وانتظار فرق الدعم الفني لحل المشاكل التكنولوجية التي تواجهك. ويساعد توفر العديد من المصادر والمجتمعات على الإنترنت المستخدم في حل أي مشكلة تقريبا، لذلك كل ما تحتاجه للبدء هو بعض التعطش للمعرفة واتباعك لمجموعة من النصائح المفيدة.&lt;/p>
&lt;h2 id="استخدام-محركات-البحث" data-numberify>استخدام محركات البحث&lt;a class="anchor ms-1" href="#استخدام-محركات-البحث">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>نستخدم جميعنا محركات البحث (مثل جوجل ويوتيوب) طوال اليوم سواء للبحث عن مستجدات الأخبار أو الترفيه أو أي أمر آخر، فمحركات البحث اليوم يمكنها تزويدنا بنتائج لا حصر لها عن أي شيء نقوم بالبحث عنه بداخلها. وفي حالة مواجهتك لمشكلة تقنية يجب أن تستخدم محرك البحث أيضا بنفس الطريقة، فمثلا عند حدوث خطأ ما بنظام الويندوز أو أحد البرامج المثبتة على الجهاز، هل يظهر &amp;ldquo;رمز خطأ&amp;rdquo; على الشاشة؟ إذا كان يظهر رمز أو رقم محدد قم بنسخه أو كتابته في محرك البحث إلى جانب اسم البرنامج الذي أظهر الخطأ وأي معلومات أخرى ستساعد في تضييق نطاق البحث. وعند البحث في الأغلب ستجد واحد من ثلاثة أشياء:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>إجابة قام بكتابتها شخص ما واجه نفس المشكلة التي تواجهك، وغالبا ما ستكون خطوات دقيقة يمكنك استخدامها على جهازك. في هذه الحالة كل ما عليك فعله هو اتباع هذه الخطوات المذكورة.&lt;/li>
&lt;li>مقالة لاستكشاف الأخطاء وإصلاحها منشورة على موقع مزود خدمة ما، أو موقع الشركة المصنعة. وستجد بداخلها الخطوات التي يجب عملها لحل المشكلة التقنية وفقا لرمز الخطأ.&lt;/li>
&lt;li>في بعض الأحيان عند قيامك بالبحث باستخدام عبارة ما سيقترح عليك محرك البحث القيام بعملية البحث باستخدام بعض العبارات الأخرى والتي تكون ذات صلة بشكل أكبر بالموضوع. فمثلا محرك بحث جوجل يقوم بعرض هذه الاقتراحات أسفل صفحة نتائج البحث، حاول تفقد هذه النتائج لأنها في غالب الأحيان تكون ذات صلة كبيرة بما تبحث عنه وستساعدك في إيجاد حلول للمشاكل في حالة كانت عبارة البحث الأصلية غير دقيقة كفاية لجلب نتائج كافية.
وعلى الرغم من أنه في بعض الأحيان عند قيامك بالبحث عن شيء ما لن تجد نتائج تفيد في حل المشكلة التي تواجهك وستحتاج إلى الرجوع إلى المختص بالدعم الفني التقني، إلا أن استخدام محركات البحث يجب أن يكون أول خطوة تقوم بها عند مواجهتك لأي مشكلة تقنية.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/learning-it-technical-support-skills/images/search.png" loading="lazy" width="1600" height="840" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;h2 id="تعلم-كيفية-تركيب-كابلات-الكمبيوتر" data-numberify>تعلم كيفية تركيب كابلات الكمبيوتر&lt;a class="anchor ms-1" href="#تعلم-كيفية-تركيب-كابلات-الكمبيوتر">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>أحد المهارات الأساسية للدعم الفني التقني التي تحتاج لتعلمها، على الرغم من أنها قد تبدو أمرا بديهيا، هي القدرة على تركيب كابلات جهاز الكمبيوتر بالشكل الصحيح. فلزيادة فاعلية الكمبيوتر نقوم بتوصيل عدد من الملحقات به مثل الطابعات وأجهزة المسح الضوئي وتصوير المستندات، ومع زيادة هذه الملحقات يزداد عدد الكابلات والأسلاك المتصلة بالجهاز، مما يجعل الوضع يبدو معقدا بالنسبة لبعض المستخدمين ويؤدي إلى خوفهم من لمس أي شيء على الإطلاق.&lt;/p>
&lt;p>ومع ذلك، فإن معظم الكابلات الخارجية المتصلة بجهازك بسيطة وتتكون عادةً من: وصلة الطاقة ووصلة الشاشة ووصلة الإيثرنت ووصلة ال USB والطابعة والماسح الضوئي، وأي وصلات أخرى مثل الماوس ولوحة المفاتيح.&lt;/p>
&lt;p>تحتاج إلى استثمار بعض الوقت للتعرف على ما يفعله كل كابل وأين يفترض أن يتم توصيله، كما يمكنك أيضًا معرفة المزيد حول توصيلات جهازك من خلال قراءة دليل المالك المرفق مع المنتج أو المتاح على الإنترنت.&lt;/p>
&lt;p>ستفيدك هذه المهارة في المرة التالية التي تواجهك فيها مشكلة. ففي بعض الأحيان يكون سبب المشكلة أنه لديك سلك غير مركب بإحكام يستمر في الانزلاق من الجهاز. وفي هذه الحالة تحقق جيدًا من جميع الأسلاك والكابلات للتأكد من توصيلها جميعا بإحكام قبل البدء في البحث عن أي حلول أخرى.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/learning-it-technical-support-skills/images/cables.jpg" loading="lazy" width="1500" height="840" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;h2 id="تعلم-أساسيات-تكنولوجيا-المعلومات" data-numberify>تعلم أساسيات تكنولوجيا المعلومات&lt;a class="anchor ms-1" href="#تعلم-أساسيات-تكنولوجيا-المعلومات">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>قد تبدو المهارة الأساسية التالية التي تحتاج لتعلمها مخيفة بعض الشيء، ولكن كلما زادت معرفتك بمجال تكنولوجيا المعلومات كلما زادت سهولة فهم مشاكل جهازك وحلها. فعلى سبيل المثال هناك مجموعة من المصطلحات الأكثر شيوعًا تساهم معرفة الأشخاص الذين ليسوا على دراية كبيرة بتكنولوجيا المعلومات لها في التعامل مع الدعم الفني التقني، ومنها:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>عنوان IP (IP Address): يستخدم الكمبيوتر والطابعة وكل جهاز يتصل بالإنترنت عنوان بروتوكول إنترنت (IP) محددًا لتعريف الجهاز. وعادة ما يتم تعيين عناوين IP تلقائيًا لجهازك، ولكن يمكن أن يتم تعيين عناوين IP محددة بشكل يدوي. تستطيع اعتبار عنوان IP أمرا شبيها بالرقم على لوحة ترخيص السيارة.&lt;/li>
&lt;li>الراوتر (Router): يعد جهاز الراوتر الخاص بك أحد العناصر المهمة للغاية في تأمين عملك، فهو بمثابة خط الدفاع الأول ضد المتسللين. ويقوم جهاز الراوتر بتوجيه المحتوى إلى مكانه المناسب داخل الشبكة، سواء كان ذلك الكمبيوتر أو الطابعة أو أي جهاز آخر متصل به.&lt;/li>
&lt;li>الحوسبة السحابية (Cloud Computing): تتوفر حاليا العديد من خدمات التخزين السحابى للملفات، مما يمنح المستخدم القدرة على الوصول عند بعد إلى الملفات من خلال أكثر من جهاز واحد. وتعد الحوسبة السحابية خيارا رائعا للشركات التي لديها موظفين يعملون عن بُعد، حيث يمكنهم حفظ الملفات والمستندات والصور في السحابة ثم الوصول إليها من أي جهاز كالهاتف أو الكمبيوتر الشخصي.&lt;/li>
&lt;li>جدار الحماية (Firewall): ويعرف أيضا بالجدار الناري، هو برنامج أو جهاز ملموس لحماية الكمبيوتر من المتسللين والفيروسات. تتوفر العديد من جدران الحماية الملائمة لكل الاستخدامات بداية من حزم برامج مكافحة الفيروسات الصغيرة إلى حلول البرامج الشاملة والأجهزة المعقدة والمكلفة. وسواء كان جهازك مزودًا بجدار حماية أم لا يجب عليك استخدامه والتأكد من فعاليته لضمان الحفاظ على ملفاتك ومستنداتك آمنة.&lt;/li>
&lt;li>البرامج الضارة (Malware): هي أي برامج خبيثة صممها المخترقون للدخول إلى أنظمة تكنولوجيا المعلومات لديك. ويسعى هؤلاء المتسللون إلى تخريب جهاز الكمبيوتر الخاص بك، والحصول على معلوماتك الخاصة، والتحكم عن بعد بالجهاز، والتلاعب بالضحية للحصول على أمواله.
سيفيدك تعلم هذه المصطلحات في فهم العديد من الأمور أثناء البحث عن حلول للمشاكل، كما سيساعدك في توضيح مشكلتك بشكل أفضل لمختصي الدعم الفني مما يجعل أداؤهم أفضل.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/learning-it-technical-support-skills/images/troubleshooting.png" loading="lazy" width="812" height="408" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;h2 id="تعلم-كيفية-الحكم-على-سلامة-ما-يصلك-خلال-الإنترنت" data-numberify>تعلم كيفية الحكم على سلامة ما يصلك خلال الإنترنت&lt;a class="anchor ms-1" href="#تعلم-كيفية-الحكم-على-سلامة-ما-يصلك-خلال-الإنترنت">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>سلامتك وأمانك الرقمي سواء على المستوي الشخصي أو على مستوي العمل هي واحدة من أهم الجوانب التي يجب أن تنتبه لها. فنحن نتعرض للمحتوي على الإنترنت بشكل يومي، وهذا المحتوي منه الجيد ومنه السيء، وفتح أو تثبيت محتوي ضار سينتج عنه ما لا يحمد عقباه.&lt;/p>
&lt;p>فعلى سبيل المثال، قد تصلك رسائل على البريد الإلكتروني من نوعية &amp;ldquo;تهانينا! أنت الزائر رقم مليون لموقعنا اضغط هنا لتحصل على جائزتك التي قيمتها مليون دولار&amp;rdquo; و &amp;ldquo;مرحبا أنا &amp;hellip;&amp;hellip; وبحاجة لمساعدتكم للحصول على مبلغ 45 مليون دولار من الميراث&amp;rdquo;، والتي تكون إما رسائل بها برامج خبيثة وضارة، أو بريد مضلل يهدف إلى سرقة بيانات المالية للحصول على أموالك. ولذلك يساعد تعلم كيفية الحكم على السلامة لمحتوي ما على تجنب الأشياء التي قد تضر بجهاز الكمبيوتر الخاص بك وبأمانك الرقمي.&lt;/p>
&lt;p>تأكد دائما من التفكير بما يكفي في شيء يصلك عبر الإنترنت قبل فتحه، وخاصة قبل إعطاء أي من معلوماتك الشخصية مثل اسمك وعنوانك والمعلومات الأخرى التي لا تريد أن يعرفها أحد مثل كلمات المرور ومعلومات حسابك البنكي.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/learning-it-technical-support-skills/images/hack.jpg" loading="lazy" width="1803" height="1352" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;h2 id="تعلم-المزيد-من-المهارات-عبر-الكورسات" data-numberify>تعلم المزيد من المهارات عبر الكورسات&lt;a class="anchor ms-1" href="#تعلم-المزيد-من-المهارات-عبر-الكورسات">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>من أفضل الطرق لزيادة خبراتك في أمر ما هو دراسة أحد الكورسات المتوفرة عبر الإنترنت، وبالنسبة لمهارات الدعم الفني التقني الأساسية ستجد العديد من الكورسات التي توفرها العديد من المواقع المرموقة مثل Coursera. وتقدم جوجل دورة تدريبية كاملة مجانية مدتها 6 أشهر لمن يرغب في التعمق في الدعم الفني لتكنولوجيا المعلومات على موقع Coursera تحت مسمي &amp;ldquo;Google IT Support Professional Certificate&amp;rdquo; وتحتوي على 5 كورسات تأخذك من مرحلة الأساسيات التي تتعرف فيها على أمور بسيطة مثل تركيب جهاز الكمبيوتر وتثبيت نظام التشغيل إلى مراحل متقدمة تشمل التعرف على الشبكات وأمن المعلومات وإدارة الأنظمة.&lt;/p>
&lt;p>ويمكنك الالتحاق بهذه الدورة بشكل مجاني والتعرف على مزيد من التفاصيل من الرابط &lt;a href="https://www.coursera.org/professional-certificates/google-it-support" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://www.coursera.org/professional-certificates/google-it-support&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/learning-it-technical-support-skills/images/google.png" loading="lazy" width="1368" height="741" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>قد لا تبدو معرفة العديد من الأمور حول مهارات تكنولوجيا المعلومات الأساسية ومهارات الدعم الفني ضروريا لكل المستخدمين، لكنها في الواقع قد أصبحت مهارة حياتية لا غني عنها. لذلك حاول على الأقل إتقان الأمور الضرورية فقط مثل كيفية البحث عن حلول للمشكلات التي تواجهك وكيف تقوم بتركيب توصيلات جهاز الكمبيوتر الخاص بك والأمور الأخرى التي ذكرتها بالأعلى، لأن ذلك سيوفر عليك الكثير وسيساعدك في توفير الوقت والمال بكل تأكيد.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>هذا الموضوع نُشر باﻷصل في مجلة لغة العصر العدد 235 شهر 07-2020 ويمكن الإطلاع عليه &lt;a href="https://drive.google.com/file/d/16KcS-qSXQMvVSwarjQl5o23ZvdHirPn2/view?usp=sharing" target="_blank" rel="noopener noreferrer">هنا&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/learning-it-technical-support-skills/images/235-2.png" loading="lazy" width="756" height="1024" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/learning-it-technical-support-skills/images/235-3.png" loading="lazy" width="756" height="1024" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/learning-it-technical-support-skills/images/235-4.png" loading="lazy" width="756" height="1024" />
&lt;/picture>
&lt;/p></description></item></channel></rss>