<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>اﻷمن الرقمي on يوسف شعبان الصغير</title><link>https://yshalsager.com/ar/categories/%D8%A7%EF%BB%B7%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%82%D9%85%D9%8A/</link><description>آخر التدوينات من in اﻷمن الرقمي يوسف شعبان الصغير</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ar-eg</language><copyright>جميع الحقوق محفوطة © 2013-{year} yshalsager.</copyright><lastBuildDate>Fri, 01 Jul 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yshalsager.com/ar/categories/%D8%A7%EF%BB%B7%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%82%D9%85%D9%8A/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>5 أسباب تجعل نظام لينكس أكثر أمانًا من ويندوز</title><link>https://yshalsager.com/ar/posts/5-reasons-why-linux-is-more-secure-than-windows/</link><pubDate>Fri, 01 Jul 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yshalsager.com/ar/posts/5-reasons-why-linux-is-more-secure-than-windows/</guid><description>&lt;h2 id="مقدمة" data-numberify>مقدمة&lt;a class="anchor ms-1 d-none" href="#مقدمة">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>نظام لينكس حاليا هو أحد أفضل أنظمة التشغيل التي يمكنك استخدامها على أجهزة الكمبيوتر سواء في القطاع التجاري، حيث تستخدمه أكثر من 96% من أجهزة السيرفر، أو القطاع الشخصي. وذلك يرجع إلى كونه نظام تشغيل مفتوح المصدر وسهل الاستخدام. وعندما نقارن لينكس بأي نظام تشغيل آخر يكون الأمان أحد العوامل التي تميز لينكس عن غيره من المنافسين ولا سيما نظام ويندوز الذي يوجد على 73% من الأجهزة وفقًا لإحصائيات Statista لشهر ديسمبر 2021. نستعرض فيما يأتي أبرز خمس أسباب تجعل الأمان في لينكس أفضل من نظام ويندوز.&lt;/p>
&lt;h2 id="1--صلاحيات-المستخدمين" data-numberify>1- صلاحيات المستخدمين&lt;a class="anchor ms-1 d-none" href="#1--صلاحيات-المستخدمين">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>تعد حسابات المستخدمين أحد الأمور ذات الأهمية الكبرى لتأمين أي نظام. وبالنسبة إلى ويندوز تنقسم حسابات المستخدمين إلى الحسابات العادية وحسابات المُديرين الذين بإمكانهم التعديل على مستوي النظام. وبسبب منح المستخدمين صلاحيات إجراء تغييرات على النظام قد يسبب هجوم فيروس بسيط على النظام أضرارًا كبيرة، كما يمكنه بسهولة كسر حماية الحسابات الإدارية لتحقيق مزيد من الأضرار.&lt;/p>
&lt;p>أما لينكس، فالصلاحيات المعطاة للمستخدمين يمكن التحكم فيها بشكل كبير. وفي حالة تحديد صلاحيات المستخدمين فلن يتمكنوا من الوصول إلى أي من ملفات النظام وسيصبح أقصى ما بإمكانهم فعله هو الوصول إلى بعض الملفات والمجلدات المحلية، وستكون لوحة التحكم في النظام محمية بشكل كبير.&lt;/p>
&lt;h2 id="2--مجتمع-كفء" data-numberify>2- مجتمع كفء&lt;a class="anchor ms-1 d-none" href="#2--مجتمع-كفء">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>دائمًا ما يكون اختيار أفضل نظام تشغيل مهمة صعبة لكل مستخدم. ومع ذلك، من المهم أن تعرف الميزات المميزة لنظام تشغيل دون آخر. فعلى سبيل المثال، يمكن استغلال تقنيات الهندسة الاجتماعية في استهداف الكثير من المستخدمين ولا سيما مستخدمي ويندوز الذين قد يقوم معظمهم بتنزيل فيروس يتم إرساله عبر البريد الإلكتروني أو شبكات التواصل الاجتماعي. وبمجرد تنزيل هذا الفيروس، سيصبح من السهل على المتسللين الوصول الكامل إلى جهاز الكمبيوتر وسرقة بيانات المستخدم في أي وقت.&lt;/p>
&lt;p>أما في نظام لينكس فالوضع مختلف تمامًا، إذ إن لينكس أكثر تطورًا عندما يتعلق الأمر بالجوانب التقنية، وبذلك لن يتمكن المستخدم من فتح أو تثبيت مثل هذه المرفقات المشبوهة على الإطلاق، لأن تنزيل أي من هذه الملفات من الإنترنت يتطلب تصريحًا مباشرًا من مدير النظام. وهذا هو السبب الرئيس وراء محدودية الضرر الذي يحدث على نظام لينكس دائمًا.&lt;/p>
&lt;p>أيضًا يعد وجود العديد من المطورين الذين يعملون باستمرار على تطوير وتحسين النظام أحد أفضل الأمور المتعلقة باستخدام لينكس. فإذا وجدت أي مشكلات خطيرة سيتم إصلاحها على الفور ودون أي تأخير في وصول التحديث الذي يحمل حل المشكلة الأمنية على الإطلاق.&lt;/p>
&lt;h2 id="3--iptables" data-numberify>3- IPTables&lt;a class="anchor ms-1 d-none" href="#3--iptables">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>IPTables هي برمجية جدار ناري مضمَّنة افتراضيًا في أغلب توزيعات لينكس ولا يعرف الكثير من المستخدمين شيئًا عنها بسبب عدم وجود أمر مماثل لها في ويندوز.&lt;/p>
&lt;p>في عمليات اختراق جدار الحماية يقوم معظم المتسللين بتجهيز جداول عناوين IP متعددة التي ستمكنهم من سهولة الحركة داخل النظام ومحاولة زرعها بعد الاختراق. لكن بفضل برمجيات الأمان في لينكس مثل IPTables سيتم منع مثل هذه الأنشطة بسهولة ويسر بواسطة إنشاء بيئة معزولة آمنة تمنع تنفيذ البرامج الخارجية بداخلها ولا تسمح بتشغيل أي أوامر أو الوصول عبر الشبكة. وبذلك سيظل كل شيء داخل النظام محميًا.&lt;/p>
&lt;h2 id="4--الثقافة-الأحادية" data-numberify>4- الثقافة الأحادية&lt;a class="anchor ms-1 d-none" href="#4--الثقافة-الأحادية">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>نظرًا للانتشار الكبير لنظام ويندوز ووجود الملايين من الأشخاص الذين يعملون على نفس المنصة أصبح هناك تناغم كبير بين المستخدمين. وعلى الرغم من أن نظام لينكس قد يبدو أنه يعاني نقص هذا التناغم نظرًا لتنوعه الكبير إلا أن الحقيقة خلاف ذلك.&lt;/p>
&lt;p>فنظام لينكس يوفر بيئة عمل آمنة ومحمية يمكنك استخدامها للقيام بجميع الأمور الاعتيادية دون عناء وذلك لاعتماده على ثقافته الأحادية الخاصة، التي تعتمد على تجزئة النظام إلى أكبر جزء ممكن من القطع الصغيرة وبذلك يصبح النظام أكثر أمانًا لكون الارتباط بين المكونات وبعضها غير موجودًا إلا عند الضرورة فقط.&lt;/p>
&lt;p>أما في نظام الويندوز فبنية النظام المجزئة ليست جزءًا من تكوين النظام، بل إنه في الواقع غير مقسم إطلاقًا وهذا قد يسبب أضرارًا جسيمة للمستخدمين في حالة حدوث أي مشكلة أمنية.&lt;/p>
&lt;h2 id="5--سجلات-أحداث-النظام" data-numberify>5- سجلات أحداث النظام&lt;a class="anchor ms-1 d-none" href="#5--سجلات-أحداث-النظام">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>نظام لينكس يقوم دائما بكتابة كافة الأمور التي تحدث داخل النظام في ملفات السجلات الخاصة به، وبذلك تصبح محاولات الدخول إلى النظام والتخريب أمرًا صعبًا، لأن النظام يمكن إعداده لإرسال إشعار إلى مدير النظام في حال حاول أحد ما الوصول إلى ملفات النظام.&lt;/p>
&lt;p>كما يمكن لمدير النظام أيضًا الرجوع إلى السجلات دائما لمعرفة مختلف الأمور التي حدثت وكذلك كافة التفاصيل الأخرى مثل الوقت والمستخدم ومكان الوصول حسب الطريقة التي تم إعداد النظام بها.&lt;/p>
&lt;h2 id="خاتمة" data-numberify>خاتمة&lt;a class="anchor ms-1 d-none" href="#خاتمة">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>هذه الأسباب الخمسة تجعل الكثير من الناس يفضلون نظام لينكس عن ويندوز نتيجة لتفاوت نسبة الأمان في كل من النظامين. ولذلك، سيكون اعتماد لينكس كنظام تشغيل أساسي على أجهزة الكمبيوتر واللاب توب الخاصة بك أمرًا جيدًا للغاية إذا كنت مهتمًا بتأمين أجهزتك لأن النظام قد تم تطويره مع التركيز على إتاحة الوصول غير المحدود إلى البيانات ولكن دائمًا بطريقة آمنة ومحمية جيدًا.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>هذا الموضوع نُشر باﻷصل في مجلة لغة العصر العدد 256 شهر 07-2022 ويمكن الإطلاع عليه &lt;a href="https://drive.google.com/file/d/1H8vnWtVPhFX_-bVvq6YhitiEMlkxHHfc/view?usp=sharing" target="_blank" rel="noopener noreferrer">هنا&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/5-reasons-why-linux-is-more-secure-than-windows/images/259-3.jpg" loading="lazy" width="1755" height="1240" />
&lt;/picture>
&lt;/p></description></item><item><title>فعل المصادقة الثنائية قبل فوات اﻷوان!</title><link>https://yshalsager.com/ar/posts/enable-two-factor-authentication-now/</link><pubDate>Wed, 25 May 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yshalsager.com/ar/posts/enable-two-factor-authentication-now/</guid><description>&lt;p>في نهاية شهر مارس الماضي وقبل بداية شهر رمضان المبارك تعرضت إلى محاولة اختراق واحد من أهم حساباتي الذي يرتبط به العديد من الخِدْمَات الأخرى، ولولا أن المصادقة الثنائية كانت مفعلة وذلك من فضل الله علي، لكنت تعرضت إلى ضرر كبير جدا، قد يمتد إلى ضرر مادي لا قدر الله. لهذا أنصحكم من كل قلبي: فعلوا المصادقة الثنائية الآن!&lt;/p>
&lt;p>بدأت محاولة الاختراق في 31 مارس 2022 قرابة السابعة مساءا، واستمرت لمدة ساعة قبل أن أنتبه للرسائل القادمة من مزود خدمة البريد التي تطلب مني إدخال رمز المرور لمرة واحدة One-Time Password (OTP) بسبب تفعيل المصادقة الثنائية.&lt;/p>
&lt;p>بعدما انتبهت هرعت إلى قائمة الأجهزة التي سجلت الدخول حديثا إلى البريد الإلكتروني لكن الحمد لله لم أجد أي جهزة غريبة غير أجهزتي، فمباشرة غيرت كلمة السر، وكلمات سر التطبيقات، وتحديث بيانات اﻷمان كلها ثم تسجيل الخروج من كل اﻷجهزة.&lt;/p>
&lt;p>هنا السؤال المحير: كيف تمكن المخترق من معرفة كلمة مرور بريدي الإلكتروني؟!&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>أنا لا استخدم كلمات سر سهلة، ولا كلمات سر مكررة، لأنني أعتمد على برنامَج &lt;a href="https://bitwarden.com" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Bitwarden&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a> في إدارة كلمات السر وإنشاء كلمات طويلة عشوائية صعبة الاختراق.&lt;/li>
&lt;li>إذن، هل هناك أحد وصل إلى جهاز من أجهزتي وأطلع على كلمة السر؟ لا أظن.&lt;/li>
&lt;li>ربما أحد أجهزتي مخترق إذن؟ غير محتمل، أنا أستخدم نظام لينكس، ولا أحمل أي برامج من خارج التوزيعات الرسمية إلا ما أثق به وغالبا يكون مفتوح المصدر، ولم ألحظ أي نشاط غريب بجهازي.&lt;/li>
&lt;li>الخِيار الأخير إذن هو أن بيانات البريد الإلكتروني قد سربت من خوادم مزود الخدمة مثلما يحصل في كثير من اﻷحيان.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>المهم أنه بمجرد اتخاذ اﻹجراءات اﻷمنية التي ذكرتها سابقا توقف الهجوم ونجوت من محاولة الاختراق :)&lt;/p>
&lt;p>بعض التوصيات السريعة:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>فعل المصادقة الثنائية الآن، لا تؤجلوا عمل اليوم إلى الغد!&lt;/li>
&lt;li>أثناء تفعيل المصادقة الثنائية ستحصل على رموز استرجاع الحساب في حالة فقدان الوصول إلى مزود أكواد المصادقة الثنائية، احتفظ بهذه الرموز في مكان آمن، ويفضل مكان معزول عن الحاسوب مثل مفتاح USB أو بطاقة ذاكرة مخزنة في مكان آمن.&lt;/li>
&lt;li>اعتمد على تطبيقات مصادقة ثنائية مفتوحة المصدر، ولا تستخدم تطبيقات جوجل ومايكروسوفت!&lt;/li>
&lt;li>راجع موضوعي السابق: &lt;a href="https://yshalsager.com/ar/posts/two-factor-authentication/">المصادقة الثنائية.. طبقة أمان لا غني عنها لحساباتك&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>دمتم في أمان الله وحفظه!&lt;/p></description></item><item><title>كيفية تخزين البيانات بشكل آمن على أجهزتك</title><link>https://yshalsager.com/ar/posts/how-to-store-your-data-safely/</link><pubDate>Fri, 01 Apr 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yshalsager.com/ar/posts/how-to-store-your-data-safely/</guid><description>&lt;h2 id="مقدمة" data-numberify>مقدمة&lt;a class="anchor ms-1 d-none" href="#مقدمة">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>نستخدم جميعا أجهزة الكمبيوتر والهواتف الذكية لتخزين الملفات والبيانات رقميا بدلا من تخزينها بشكل ورقي، وذلك لسهولة الحفظ والاسترجاع والتعديل والمشاركة مقارنة بالتخزين التقليدي. لكن العنصر الذي يغفل كثير من المستخدمين عن الاهتمام به هو عنصر الأمان، فتجد البعض يخزن البيانات الحساسة مثل كلمات المرور ومعلومات بطاقات الائتمان في ملفات نصية غير مشفرة، أو في أي تطبيق ملاحظات غير آمن، أو حتى داخل جهات الاتصال، وهو أمر يعرض المستخدم لخطر سرقة هذه البيانات الحساسة عند حدوث اختراق أو سرقة الجهاز المخزن عليه البيانات. ولذلك من الضروري أن نتعرف على كيفية تخزين البيانات المهمة والحساسة بشكل آمن على أجهزتنا المختلفة.&lt;/p>
&lt;h2 id="التشفير" data-numberify>التشفير&lt;a class="anchor ms-1 d-none" href="#التشفير">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>التشفير باختصار هو عملية اتباع مجموعة من القواعد لتحويل البيانات الأصلية (الواضحة)، إلى بيانات غير قابلة للقراءة دون امتلاك مفتاح أو كلمة سر لإرجاعها إلى حالتها الأولى. ويفيد التشفير في حالات مثل:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>​ &lt;strong>حماية البيانات الحساسة في حالة سرقة الكمبيوتر المحمول أو الهاتف&lt;/strong>: في حالة سرقة جهازك المشفر، سيمنع التشفير السارق من تشغيله والبحث في بياناتك الحساسة عن المعلومات المالية والمعلومات الحساسة الأخرى مثل صور بطاقة الهوية أو جواز السفر.&lt;/li>
&lt;li>​ &lt;strong>تخزين البيانات الحساسة سحابيا بشكل آمن أو عند إرسالها عبر الإنترنت&lt;/strong>: عند تخزين شيء حساس بشكل خاص على أحد خدمات التخزين السحابي، أو إرساله عن طريق البريد الإلكتروني إلى شخص ما فمن الضروري استخدام التشفير.&lt;/li>
&lt;li>​ &lt;strong>الأعمال&lt;/strong>: بالنسبة للشركات فقد تكون هناك العديد من الإرشادات أو القواعد التجارية التي تتطلب استخدام التشفير لمنع السرقات والتسريبات.&lt;/li>
&lt;li>​ &lt;strong>منع أي أطراف من الوصول إلى البيانات&lt;/strong>: يحمي التشفير بياناتك من أن يصل أحد إليها إذا لم تمنحه مفتاح التشفير أو كلمة المرور، لذا سيفيد في حالة استخدامك لجهاز كمبيوتر مشترك مع أكثر من مستخدم أو جهاز الكمبيوتر الخاص بالعمل.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="تخزين-كلمات-المرور" data-numberify>تخزين كلمات المرور&lt;a class="anchor ms-1 d-none" href="#تخزين-كلمات-المرور">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>كلمات المرور هي أحد أهم البيانات التي يجب تخزينها بشكل مشفر لمنع وصول الآخرين إليها سواء كانوا أشخاص يستخدمون نفس الجهاز أو مخترقين ومخربين، وقد سبق أن استعرضنا في المجلة برامج إدارة كلمات المرور في العدد 224 شهر أغسطس 2019 ورشحنا عددا من البرامج أهمها BitWarden الذي يمكن المستخدم من تخزين كلمات المرور وكذلك الملاحظات النصية بشكل آمن.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="image" src="https://yshalsager.com/ar/posts/how-to-store-your-data-safely/images/passwords.png" loading="lazy" width="1166" height="805" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;h2 id="تخزين-الملفات-بشكل-آمن" data-numberify>تخزين الملفات بشكل آمن&lt;a class="anchor ms-1 d-none" href="#تخزين-الملفات-بشكل-آمن">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;h3 id="استخدام-bitlocker-في-نظام-ويندوز" data-numberify>استخدام BitLocker في نظام ويندوز&lt;a class="anchor ms-1 d-none" href="#استخدام-bitlocker-في-نظام-ويندوز">#&lt;/a>&lt;/h3>
&lt;p>يحتوي الويندوز على أداة تشفير مدمجة تسمى BitLocker، والتي يمكنها تشفير كامل القرص الصلب أو تخزين خارجي أو إنشاء حاوية تخزين آمنة على مساحة الجهاز يمكن وضع الملفات بداخلها بأمان والوصول إليها عن طريق كلمة السر. ولا تتوفر أداة BitLocker إلا في إصدارات Professional من ويندوز، أي إنها غير متوفرة في نسخ ويندوز Home الأقل تكلفة.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="image" src="https://yshalsager.com/ar/posts/how-to-store-your-data-safely/images/bitlocker.png" loading="lazy" width="1200" height="553" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>وتوفر أداة BitLocker طريقتين للتشفير هما التشفير المعتمد على الهاردوير باستخدام شريحة Trusted Platform Module (TPM) والتشفير المعتمد على البرمجيات باستخدام كلمة مرور أو مفتاح USB لفك تشفير القرص الصلب ومتابعة اﻹقلاع إلى النظام. وتتيح أيضا تشفير البيانات الموجودة على مفاتيح USB ووسائل التخزين القابلة للإزالة باستخدام ميزة &amp;ldquo;BitLocker To Go&amp;rdquo;.&lt;/p>
&lt;p>ولاستخدام BitLocker في تشفير أحد أقسام القرص الصلب تحتاج إلى تفعيل ميزة BitLocker فقط واختيار طريقة لإلغاء القفل سواء كلمة مرور أو رمز تعريف هوية PIN وما إلى ذلك، ثم إعداد بعض الخيارات الأخرى وانتهى الأمر.&lt;/p>
&lt;p>أسهل طريقة لتفعيل BitLocker هي الضغط بزر الماوس الأيمن على قسم القرص الصلب الذي ترغب في تشفيره ثم اختيار &amp;quot; Turn on BitLocker&amp;quot;، وبعد ذلك يتبقى إكمال باقي الخطوات التي يطلبها منك المعالج وهي تحديد طريقة فك التشفير، والنسخ الاحتياطي لمفتاح الاسترجاع وأخيرا بدء التشفير.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="image" src="https://yshalsager.com/ar/posts/how-to-store-your-data-safely/images/bitlocker2.png" loading="lazy" width="422" height="157" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;h3 id="تشفير-القرص-الصلب-على-لينكس" data-numberify>تشفير القرص الصلب على لينكس&lt;a class="anchor ms-1 d-none" href="#تشفير-القرص-الصلب-على-لينكس">#&lt;/a>&lt;/h3>
&lt;p>تدعم توزيعة أوبنتو وغيرها من توزيعات لينكس تشفير القرص الصلب دون الحاجة لأي برمجيات الإضافية، فعند تثبيت أوبنتو يخير المثبت المستخدم في تشفير القرص الصلب كاملا. كما يمكن أيضا تشفير وسائط التخزين القابلة للإزالة عبر أداة Disk Utility أو غيرها.&lt;/p>
&lt;p>ويوفر لينكس أيضًا العديد من أدوات التشفير الأخرى مثل أداة encfs لتشفير الملفات في أي مجلد آخر، وكذلك أداة إدارة الأرشيف الرسومية التي يمكنها إنشاء أرشيفات مشفرة بسهولة، كما يمكن استخدام برمجيات طرف ثالث مثل التي سنذكرها بعد قليل.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="image" src="https://yshalsager.com/ar/posts/how-to-store-your-data-safely/images/encrypt-ubuntu.png" loading="lazy" width="650" height="326" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;h3 id="التشفير-على-نظام-mac-os" data-numberify>التشفير على نظام Mac OS&lt;a class="anchor ms-1 d-none" href="#التشفير-على-نظام-mac-os">#&lt;/a>&lt;/h3>
&lt;p>يحتوي نظام أجهزة الماك على مجموعة متنوعة من أدوات التشفير، مثل FileVault الذي يمكن المستخدم من تشفير القرص الصلب بالكامل، وتشفير محرك أقراص قابل للإزالة بسرعة بواسطة مدير الملفات Finder. أما أداة Disk Utility فتمكنك من إنشاء ملف صورة قرص مشفر يمكنك تخزين الملفات بداخلها.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="image" src="https://yshalsager.com/ar/posts/how-to-store-your-data-safely/images/encrypted-dmg-file-on-mac.png" loading="lazy" width="650" height="484" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;h3 id="استخدام-أداة-veracrypt" data-numberify>استخدام أداة VeraCrypt&lt;a class="anchor ms-1 d-none" href="#استخدام-أداة-veracrypt">#&lt;/a>&lt;/h3>
&lt;p>VeraCrypt هي أداة مجانية ومفتوحة المصدر لتشفير الملفات من خلال إنشاء قرص افتراضي مشفر داخل ملف أو تشفير قسم أو القرص الصلب بالكامل. وتعتبر VeraCrypt وريثة مشروع TrueCrypt الذي صدر في 2013 وتوقف منذ وقت طويل.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://veracrypt.fr/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://veracrypt.fr&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="image" src="https://yshalsager.com/ar/posts/how-to-store-your-data-safely/images/veracrypt.svg" loading="lazy" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>تتوفر أداة VeraCrypt على أنظمة ويندوز ولينكس وماك، وتتميز بأنها سهلة الاستخدام وأنه يمكنها تشفير الملفات الموجودة على مساحة التخزين دون تبيين أي معلومات حول هيكلة هذه الملفات أو عددها أو حجمها، لكنها ليست ملائمة لاستخدامها مع الملفات المخزنة على التخزين السحابي بسبب الحجم الكبير للحاوية المشفرة التي يخزن بداخلها الملفات والحاجة لمزامنة الحاوية كل مرة يتغير بداخلها أحد الملفات.&lt;/p>
&lt;p>ويمكن إنشاء حاوية مشفرة من خلال زر Create Volume في شاشة الأداة الرئيسية، ثم إكمال خطوات المعالج من خلال تحديد الأمور المطلوبة مثل نوع التشفير ومكان تخزين الحاوية وإعداد كلمة السر والخيارات الأخرى للأداة. بعد ذلك يجب تركيب الحاوية للوصول إلى الملفات المشفرة ووضع ملفات جديدة من خلال تحديد ملف الحاوية ثم زر Mount وكتابة كلمة المرور.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="image" src="https://yshalsager.com/ar/posts/how-to-store-your-data-safely/images/VeraCrypt2.png" loading="lazy" width="564" height="486" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;h3 id="استخدام-أداة-cryptomator" data-numberify>استخدام أداة Cryptomator&lt;a class="anchor ms-1 d-none" href="#استخدام-أداة-cryptomator">#&lt;/a>&lt;/h3>
&lt;p>Cryptomator هي أداة مجانية ومفتوحة المصدر تقوم بتشفير بياناتك قبل تحميلها على خدمات التخزين السحابي بحيث لا يمكن الوصول إلى البيانات المشفرة إلا باستخدام كلمة المرور الصحيحة. مما يقلل مخاطر وصول مقدمي الخدمات السحابية أو أي طرف ثالث إلى بياناتك عبر الإنترنت.&lt;/p>
&lt;p>وتعتبر أداة Cryptomator الأكثر ملائمة للاستخدام مع خدمات التخزين السحابي لأنها تشفر كل ملف منفردًا مما يجعل مزامنة كل ملف لوحده أمرًا ممكنًا دون الاضطرار إلى مزامنة ملف كبير الحجم، لكن بسبب اختلاف طريقة عملها عن VeraCrypt فإنها لا تستطيع إخفاء المعلومات الوصفية للملفات المشفرة مثل بيانات الوقت والتاريخ وعدد وحجم الملفات.&lt;/p>
&lt;p>تتوفر الأداة على أنظمة ويندوز ولينكس وماك وأندرويد وiOS، ويمكن تحميلها من موقعها الرسمي &lt;a href="https://cryptomator.org/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://cryptomator.org&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="image" src="https://yshalsager.com/ar/posts/how-to-store-your-data-safely/images/cryptomator.svg" loading="lazy" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;h3 id="استخدام-أداة-7zip" data-numberify>استخدام أداة 7Zip&lt;a class="anchor ms-1 d-none" href="#استخدام-أداة-7zip">#&lt;/a>&lt;/h3>
&lt;p>إذا كنت تعتقد أن ما سبق استعراضه من أدوات صعب ومعقد، فلا يوجد أسهل وأبسط من إنشاء ملف مضغوط وتشفيره بكلمة سر سواء عن طريق أداة 7-Zip المجانية ومفتوحة المصدر المتوفرة على ويندوز ولينكس، أو غيرها من أدوات. وبهذه الطريقة لن يتمكن أي شخص من الوصول إلى محتوى الملف إلا عن طريق كسر كلمة المرور وهي عملية معقدة قد تستغرق سنوات إذا كانت كلمة سر التشفير ونوعه قويان.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://7-zip.org/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://7-zip.org&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="image" src="https://yshalsager.com/ar/posts/how-to-store-your-data-safely/images/7zip.svg" loading="lazy" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;h2 id="خاتمة" data-numberify>خاتمة&lt;a class="anchor ms-1 d-none" href="#خاتمة">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>إن التشفير موضوع معقد، وهناك العديد من الأدوات التي يمكن استخدامها لتشفير الملفات والحفاظ على أمان البيانات المخزنة، والطرق التي ذكرناها في هذا الموضوع تعد من أسهل الطرق وأكثرها فعالية، لكن مهما كان نظام أو أداة التشفير الذي ستختار استخدامه تأكد من تعيين كلمة مرور قوية، لأن تشفير ملفاتك بعبارة مرور ضعيفة قد يؤدي إلى تسهيل فك تشفيرها.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>هذا الموضوع نُشر باﻷصل في مجلة لغة العصر العدد 256 شهر 03-2022 ويمكن الإطلاع عليه &lt;a href="https://drive.google.com/file/d/1_rjlygA6DFQNUvacEAr1awZZF-d_TZKH/view?usp=sharing" target="_blank" rel="noopener noreferrer">هنا&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/how-to-store-your-data-safely/images/256-2.jpg" loading="lazy" width="1240" height="1755" />
&lt;/picture>
&lt;/p></description></item><item><title>هل تغير المصادقة دون كلمة مرور مستقبل تقنيات المصادقة؟</title><link>https://yshalsager.com/ar/posts/passwordless-authentication/</link><pubDate>Tue, 01 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yshalsager.com/ar/posts/passwordless-authentication/</guid><description>&lt;p>بالنسبة لأغلب المستخدمين تعد كلمة المرور الطريقة المألوفة والسهلة لتسجيل الدخول دائما، حيث تضمن كلمة المرور القوية أنك وحدك من يمكنه الوصول إلى البيانات أو الأجهزة أو الخدمات الحساسة. وقد اعتاد الأشخاص إدخال بيانات تسجيل الدخول، على الرغم من وجود أدوات لجعل عملية تسجيل الدخول تتم بطريقة مختلفة أكثر أمانا، ولذلك يعتقد الكثير من الخبراء في مجال الأمان الرقمي أن استخدام كلمات المرور كآلية للمصادقة سيختفي قريبا بسبب التوجه نحو مستقبل بدون كلمات مرور.&lt;/p>
&lt;h2 id="الواقع-وكلمات-المرور" data-numberify>الواقع وكلمات المرور&lt;a class="anchor ms-1 d-none" href="#الواقع-وكلمات-المرور">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>تُظهر الاستطلاعات التي تتم بشكل دوري أن أغلب الأشخاص يستخدمون كلمات مرور بسيطة، وأن كلمات المرور الأكثر شيوعًا هي &amp;ldquo;123456&amp;rdquo; و &amp;quot;password&amp;quot; وتاريخ ميلاد المستخدم، ويمكن للمخترقين والمخربين تخمين كلمات مرور مثل هذه بسهولة، لذلك يُوصى باستخدام كلمات مرور معقدة بها مجموعة عشوائية من الأرقام والحروف وعلامات الترقيم. ومن وجهة نظر أمنية، فمن الأفضل أن يكون لديك كلمة مرور معقدة فريدة لكل خدمة تستخدمها، لأن إعادة استخدام بيانات تسجيل الدخول لجميع الخدمات والأجهزة التي تستخدمها يعرضك لخطر الاختراق بشكل كبير بمجرد أن يكتشف المتسلل كلمة مرور مستخدمة أكثر من مرة، وبذلك يمكنه استخدامها لتسجيل الدخول إلى جميع أنواع الخدمات والمواقع وسرقة حساباتك فيها. وأوضحت دراسة قامت بها Verizon في عام 2017، أن 81 بالمئة من هجمات خرق أمان البيانات كانت نتيجة استخدام كلمات مرور ضعيفة أو افتراضية أو بسبب سرقة كلمات المرور.&lt;/p>
&lt;p>وبالإضافة إلى الجانب الأمني، فالطريقة التي نسجل بها الدخول حاليًا ليست سهلة الاستخدام بالنسبة لكل الناس، فعلى سبيل المثال إذا نسيت بيانات تسجيل الدخول لأحد التطبيقات المهمة داخل العمل فيجب عليك طلب تغيير كلمة السر من مسؤول تكنولوجيا المعلومات بالعمل، وبعد ذلك يتم تكليف المسؤول بطلب تغيير كلمة السر الخاصة بك، مما يعني أنك وزميلك ستقضيان بعض الوقت في معالجة هذا الخطأ. وهناك أيضًا المزيد من الجوانب السلبية لكلمات المرور مثل عدد المرات التي تقوم فيها بإدخال كلمة المرور خلال عمليات تسجيل الدخول عدة مرات في اليوم لفتح نظام معين.&lt;/p>
&lt;p>وعلى الرغم كون المصادقة متعددة العوامل أو MFA طريقة مثالية للتخفيف من الجوانب السلبية لكلمات المرور فهناك العديد من التحديات فيما يتعلق بتأهيل المستخدمين لاستخدامها، كما أن المصادقة متعددة العوامل ما زالت عرضة للمزيد من الهجمات مثل اختراق &amp;quot;الهجوم الوسيط&amp;quot; والتصيد الاحتيالي.&lt;/p>
&lt;h2 id="المصادقة-دون-كلمة-مرور" data-numberify>المصادقة دون كلمة مرور&lt;a class="anchor ms-1 d-none" href="#المصادقة-دون-كلمة-مرور">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>المصادقة دون كلمة مرور هي طريقة مصادقة يمكن للمستخدم بواسطتها تسجيل الدخول إلى نظام ما، دون إدخال كلمة مرور (وتذكرها) أو أي رمز سري آخر يعتمد على معرفة المستخدم له. وفي أغلب تطبيقات هذه الآلية يُطلب من المستخدمين إدخال معرفهم العام (اسم المستخدم ورقم الهاتف وعنوان البريد الإلكتروني وما إلى ذلك) ثم إكمال عملية المصادقة عبر توفير إثبات هوية آمن بواسطة جهاز مسجل أو رمز مميز.&lt;/p>
&lt;p>وتعتمد أساليب المصادقة دون كلمة مرور عادةً على البنية التحتية لتشفير المفتاح العام (نوع من التشفير يوجد فيه زوج من مفاتيح التشفير هما المفتاح المعلن والمفتاح السري. المفتاح السري يبقى سرا أما المفتاح المعلن فيمكن توزيعه. ويكون المفتاحان مرتبطان بعملية حسابية معينة ولا يمكن التوصل إلى أحد المفتاحين عن طريق الآخر) حيث يتم توفير المفتاح العام خلال التسجيل في خدمة المصادقة (سواء كانت خادم أو تطبيق أو موقع ويب) بينما يتم الاحتفاظ بالمفتاح الخاص على جهاز المستخدم (سواء كان جهاز كمبيوتر أو هاتف ذكي أو رمز أمان خارجي) ولا يمكن الوصول إليها إلا بواسطة تقديم توقيع بيومتري أو عامل مصادقة آخر لا يعتمد على المعرفة.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>وتنقسم هذه العوامل إلى فئتين:&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>عوامل الملكية (&amp;quot;شيء يمتلكه المستخدم&amp;quot;) مثل الهاتف أو
رمز OTP المميز أو بطاقة ذكية أو رمز الجهاز.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>عوامل الترابط (&amp;quot;شيء ما يكون جزءًا من المستخدم&amp;quot;) مثل بصمات الأصابع ومسح الشبكية والتعرف على الوجه أو الصوت ومعرفات القياسات الحيوية الأخرى.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>وقد تستخدم أيضا مجموعة من العوامل الأخرى مثل الموقع الجغرافي وعنوان الشبكة والأنماط السلوكية والإيماءات.&lt;/p>
&lt;p>أحيانًا يتم الخلط بين المصادقة دون كلمة مرور والمصادقة متعددة العوامل (MFA) حيث يستخدم كلاهما مجموعة متنوعة من عوامل المصادقة، لكن الفرق بينهما هو أن المصادقة متعددة العوامل تستخدم كطبقة إضافية من الأمان بجانب المصادقة باستخدام كلمة المرور، أما المصادقة دون كلمة مرور فلا تتطلب رمز سري محفوظ وعادة ما يستخدم فقط عامل واحد آمن للغاية لمصادقة الهوية، مما يجعلها أسرع وأبسط للمستخدمين.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="1" src="https://yshalsager.com/ar/posts/passwordless-authentication/images/1.png" loading="lazy" width="3238" height="1542" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;h2 id="الميزات-والعيوب" data-numberify>الميزات والعيوب&lt;a class="anchor ms-1 d-none" href="#الميزات-والعيوب">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>هناك العديد من الميزات التي تقدمها المصادقة دون كلمات مرور
مثل:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>المزيد من الأمان&lt;/strong>: من المعروف أن كلمات المرور هي نقطة ضعف في أنظمة الكمبيوتر والمسؤول الأكبر عن أغلب الاختراقات الأمنية، وبالاستغناء عنها ستختفي كل المشاكل المتعلقة بها.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>الوصول إلى التطبيقات والخدمات بشكل أسرع&lt;/strong>: لم يعد المستخدمون بحاجة إلى إنشاء كلمات المرور أو إدارتها أو تذكرها، وبدلا من ذلك يمكنهم تسجّيل الدخول بنظرة أو ضغطة واحدة للوصول إلى التطبيقات.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>تجربة مستخدم أفضل&lt;/strong>: عدم استخدام كلمات مرور سيريح المستخدمين من تذكر كلمات المرور المعقدة والامتثال لسياسات الأمان المختلفة، وتجديد كلمات المرور بشكل دوري.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>خفض تكلفة تكنولوجيا المعلومات&lt;/strong>: نظرًا لعدم الحاجة إلى تخزين كلمات المرور وإدارتها فلن ينشغل فرق تكنولوجيا المعلومات بوضع سياسات كلمات المرور، واكتشاف التسريبات، وإعادة تعيين كلمات المرور المنسية، والامتثال للوائح تنظيم تخزين كلمات المرور.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>قابلية التوسع&lt;/strong>: إدارة عمليات تسجيل دخول متعددة دون تعقيد.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>أما العيوب فيمكن إجمالها في:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>تكلفة التنفيذ&lt;/strong>: يؤدي استخدام المصادقة دون كلمة مرور إلى التوفير على المدى الطويل، لكن تكلفة التنفيذ تعد أمرًا معيقًا للعديد من المستخدمين المحتملين حيث ترتبط التكلفة بضرورة توضيح آلية المصادقة الجديدة للمستخدمين الحاليين وكذلك تكلفة الأجهزة الإضافية التي يتم توزيعها على المستخدمين (مثل أجهزة OTPs أو مفاتيح الأمان).&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>التدريب والخبرة اللازمتان&lt;/strong>: تتطلب المصادقة دون كلمة مرور تكيف كل من فرق تكنولوجيا المعلومات والمستخدمين.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>نقطة واحدة للفشل&lt;/strong>: خاصة عمليات التنفيذ التي تستخدم OTP أو إرسال الإشعارات إلى تطبيقات الهواتف، ويمكن أن يسبب ذلك مشكلة للمستخدم في حالة تحطم الهاتف أو فقده أو سرقته أو تغييره.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="تبني-المصادقة-دون-كلمات-المرور" data-numberify>تبني المصادقة دون كلمات المرور&lt;a class="anchor ms-1 d-none" href="#تبني-المصادقة-دون-كلمات-المرور">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>حاليًا هناك العديد من الشركات التي بدأت فعلًا بإيجاد طرق لاستبدال كلمة المرور، مثل Windows Hello الخاص بمايكروسوفت والموجود منذ 2016 ويعمل عن طريق فحص الوجه لتسجيل الدخول إلى جهاز ويندوز الخاص بك. ووفقًا لمايكروسوفت، يستخدم 150 مليون مستخدم شهريا هذه الميزة دون الاعتماد على كلمة مرور، ويسجل كل موظف تقريبًا داخل الشركة نفسها الدخول بهذه الطريقة. كما توفر مايكروسوفت أسلوب آخر للمصادقة بدون كلمة مرور هو مفاتيح أمان معيار FIDO2 (الهوية السريعة عبر الإنترنت) المستند إلى المعايير هذا باستخدام اثنان من البروتوكولات هما WebAuthN وCTAP، وتتوفر مفاتيح أمان معيار FIDO2 في الغالب على هيئة USB أو NFC.&lt;/p>
&lt;p>وتعمل شركة Okta التي توفر إدارة الهوية والوصول كخدمة (IDaaS) أيضًا على طرق أقل اعتمادًا على كلمات المرور، حيث تتيح منصة Okta للمستخدمين الوصول إلى تطبيقات الأعمال التي يحتاجون إليها عن طريق تسجيل الدخول مرة واحدة فقط. وتتحقق المنصة من العديد من عوامل المصادقة للتأكد من أن المستخدم هو الشخص الذي يحق له الوصول فعلًا، ثم يتم منحه حق الوصول إلى تطبيقات CRM وERP المطلوبة مثلا، وهو الشيء الذي يتطلب عادةً عدة عمليات تسجيل دخول منفصلة. ويمكن باستخدام Okta اختيار بصمة الإصبع أو مسح الوجه كوسيلة للوصول إلى جميع التطبيقات.&lt;/p>
&lt;h2 id="ما-مدى-واقعية-المصادقة-دون-كلمة-مرور" data-numberify>ما مدى واقعية المصادقة دون كلمة مرور؟&lt;a class="anchor ms-1 d-none" href="#ما-مدى-واقعية-المصادقة-دون-كلمة-مرور">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>ليس الجميع مقتنعًا بأن كلمة المرور ستلعب دورًا أقل خلال السنوات القادمة. فعلى سبيل المثال يعتقد خبراء شركة KnowBe4 الرائدة في التدريب في مجال التوعية الأمنية ومنصة محاكاة التصيد الاحتيالي الأكبر في العالم أن آلية كلمات المرور بها العديد من المشاكل، وأن عالمًا دون كلمات مرور سيكون جميلا، لكن في الوقت نفسه على الرغم من وجود تقنيات واعدة لاستبدال كلمات المرور لفترة طويلة إلا أن هذه الحلول لم تطبق كما يجب، ونتيجة لذلك غالبًا ما نرى استمرار دعم كلمات المرور في أغلب الخدمات.&lt;/p>
&lt;p>ويرجع ذلك أيضًا إلى حقيقة أن البدائل لا تعمل دائمًا، فعلى سبيل المثال لا تعمل مصادقة الرسائل القصيرة بشكل جيد في الأماكن التي بها تغطية شبكة قليلة، وقد يستغرق الأمر أحيانًا دقائق حتى تصل الرسالة النصية وبذلك تنتهي صلاحية الرمز المرسل قبل وصوله بالفعل.&lt;/p>
&lt;p>ووفقًا لتقديرات KnowBe4 فإن كلمات المرور مدعومة حاليًا بنسبة 99% من الخدمات على الإنترنت بينما لا تتوفر البدائل بأي نسبة كبيرة. وبالنظر إلى هذه الحقائق فالاعتماد على طرق المصادقة الأخرى بشكل كلي لن يتم في غضون بضع سنوات فقط.&lt;/p>
&lt;h2 id="بدائل-كافية-وخليط-واقعي" data-numberify>بدائل كافية وخليط واقعي&lt;a class="anchor ms-1 d-none" href="#بدائل-كافية-وخليط-واقعي">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>ليس كل بديل يعني بالضرورة نهاية كلمة المرور، فمدير كلمات المرور على سبيل المثال هو أداة مفيدة يمكنها إدارة عملية المصادقة بدلا عنك، ويمكنك بواسطتها حفظ كلمة مرور معقدة لكل خدمة، لذا تعدّ بديل أكثر أمانًا يستبدل إلى حد ما كلمات المرور على الرغم من اعتماد هذه الأدوات على كلمات المرور بذاتها. وبالطبع هناك أيضًا مخاطر مرتبطة بهذا البديل مثل اختراق مدير كلمات المرور أو فقدان أو نسيان كلمة مرور المدير الرئيسية.&lt;/p>
&lt;p>وتشترك طرق المصادقة الحالية في زيادة حماس الناس للانتقال إلى بديل لكلمة المرور، ونتيجة لذلك يتبنى مزيد من الأشخاص طريقة مصادقة غير طريقة استخدام اسم المستخدم وكلمة المرور المألوفة، لكن بالنظر إلى مدى توغل طريقة المصادقة التقليدية يبدو أن المصادقة دون كلمة مرور ستظل في الوقت الحالي أداة تقدمها بعض الخدمات، ولا يبدو أن نهاية كلمات المرور ستكون في وقت قريب.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>هذا الموضوع نُشر باﻷصل في مجلة لغة العصر العدد 255 شهر 03-2022 ويمكن الإطلاع عليه &lt;a href="https://drive.google.com/file/d/1WSE8sZrPba8S770i58WIeMVXwkpAVTzz/view?usp=sharing" target="_blank" rel="noopener noreferrer">هنا&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/passwordless-authentication/images/255-2.png" loading="lazy" width="1240" height="1755" />
&lt;/picture>
&lt;/p></description></item><item><title>كيف تقوم بتخزين كلمات السر بشكل آمن؟</title><link>https://yshalsager.com/ar/posts/storing-passwords-securely/</link><pubDate>Wed, 01 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yshalsager.com/ar/posts/storing-passwords-securely/</guid><description>&lt;p>تعد كلمات السر من أكثر المعلومات حساسية والتي لا يرغب أحد في أن يتم تسريبها. ولذلك ينصح المستخدمين دومًا باستخدام كلمات سر قوية وتأمين حساباتهم بكل الطرق الممكنة. لكن أيضا يقع على عاتق مطوري الخدمات والمواقع مسؤولية حماية كلمات مرور المستخدمين واتخاذ أعلى درجات الحيطة عند التعامل معها. وتتوفر العديد من التقنيات والحلول لتخزين كلمات السر بصورة مشفرة وبشكل آمن مثل المصادقة الخارجية والتهشير والتمليح، وتقنيات أخرى سنستعرضها بشيء من التفصيل في السطور القادمة.&lt;/p>
&lt;p>تحدث أغلب المشاكل الأمنية المتعلقة بكلمات المرور عند تمكن مخترق ما من الوصول إلى الخادم الخاص بالموقع أو الخدمة، وقدرته على عرض قاعدة البيانات المخزن بها كلمات المرور. وعلى الرغم من أنك يجب عليك اتخاذ التدابير اللازمة لمنع الوصول غير المصرح به للخدام في المقام الأول، فلا يزال يتعين عليك الاستعانة بمزيد من الحلول لتقليل الأضرار في حالة حدوث أسوأ سيناريو.&lt;/p>
&lt;h2 id="استخدام-برتوكول-oauth" data-numberify>استخدام برتوكول OAuth&lt;a class="anchor ms-1 d-none" href="#استخدام-برتوكول-oauth">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>أفضل طريقة للتعامل مع كلمات المرور، هي عدم التعامل معها على الإطلاق. فإذا لم يكن لديك سبب محدد لاستخدام كلمات المرور في خدمتك، يمكنك استخدام بروتوكول المصادقة OAuth لتزيح عنك هذا العبء وتجعل خدمة أخرى تقوم به من أجلك. ويطلق على هذا الأمر مصادقة الطرف الثالث أو sign-on، وبالتأكيد قد استخدمت هذه الطريقة من قبل دون أن تعرف عن قيامك بتسجيل الدخول إلى إحدى الخدمات عن طريق جوجل أو الفيسبوك.&lt;/p>
&lt;p>ويعد بروتوكول المصادقة OAuth أكثر تعقيدًا وأمانًا من المصادقة عن طريق كلمات المرور. فحتى إذا حدث اختراق كامل للخادم فلن يجد المخترق أي بيانات كلمات مرور أو أي شيء يمكن إساءة استغلاله على الإطلاق.&lt;/p>
&lt;h2 id="لا-تخزن-كلمات-المرور-في-صورتها-النصية" data-numberify>لا تخزن كلمات المرور في صورتها النصية&lt;a class="anchor ms-1 d-none" href="#لا-تخزن-كلمات-المرور-في-صورتها-النصية">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>إذا لم تجد مفرًا من تخزين كلمات السر، إياك أن تقوم بحفظها في صورتها النصية على الخادم، لأن ذلك يعني أنه في حالة حدوث اختراق ووصول المخرب إلى الملفات المخزنة على الخادم فيمكنه بكل بساطة قراءة ونسخ جميع كلمات السر المخزنة في قاعدة البيانات.&lt;/p>
&lt;p>ويمكن حل هذه المشكلة عن طريق استخدام تقنية Hashing والمعروفة باسم &amp;ldquo;التهشير&amp;rdquo;، وهي عملية استخراج بصمة خاصة وفريدة لبيانات معينة يستحيل أو يصعب أن تتكرر مع أية مجموعة بيانات أخرى. وهذه البصمة تكون في العادة سلسلة قصيرة (32 إلى 1024 بايت) ولا يمكن معرفة البيانات الأصلية بمعرفة هذه البصمة.&lt;/p>
&lt;p>وبعبارة أخرى، يمكن اعتبار عملية التهشير من ناحية برمجية على أنها دالة تقبل قيمة ما كمدخل، وتولد مفتاح فريد لهذه القيمة. فمثلًا عند استخدام التهشير من نوع SHA256 على كلمة password سيولد البصمة التالية:&lt;/p>
&lt;p>6B3A55E0261B0304143F805A24924D0C1C44524821305F31D9277843B8A10F4E
وعند تغيير حرف واحد من الكلمة المدخلة ستتغير البصمة المولدة بالكامل، فكلمة passwerd مثلا ستكون بصمتها:&lt;/p>
&lt;p>0B503AEB841F18131DFA86FA052CEF91D9F4D81D301B89F6D035AF89C2CD8AA5
لذلك، بدلاً من تخزين كلمات المرور على الخادم في صورتها النصية، يمكنك تخزينها بعد القيام بعملية التهشير. وتختلف عملية التهشير عن التشفير في أنها وظائف أحادية الاتجاه، حيث يمكنك تهشير نص ما لكن من المستحيل إعادته لما كان عليه بدون القيام بتهشير النص مرة أخرى بشكل مباشر. وهذا يعني أنه لا يوجد مفتاح سري للتخزين، ولذلك حتى إذا وضع المهاجم يده على كلمات المرور بعد عملية التهشير، فسيتوجب عليه استخدام هجوم القوة الغاشمة وتجربة عدد كبير من كلمات المرور ومقارنة بصمتها بالبصمات المخزنة للوصول إلى كلمة السر الحقيقية وهي عملية مكلفة للغاية.&lt;/p>
&lt;p>وتنطبق قاعدة عدم تخزين كلمات المرور في صورة نص عادي أيضًا على الأمور المساعدة مثل ملفات السجلات، التي يحتمل أن يصل إليها ويطلع عليها المخترق. وكذلك ينطبق هذا الأمر على وسائل نقل النصوص العادية مثل اتصالات HTTP، فعلى الرغم من أنه لا يجب عليك أبدًا إرسال كلمات المرور عبر الإنترنت، إذا لم تجد طريقة أخرى لتحقيق ما تريد قم باستخدام التهشير من جانب العميل عند إدخال كلمات المرور لمنع المخترقين من الحصول على كلمات المرور عن طريق التصنت على الشبكة.&lt;/p>
&lt;h2 id="تمليح-كلمات-المرور" data-numberify>تمليح كلمات المرور&lt;a class="anchor ms-1 d-none" href="#تمليح-كلمات-المرور">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>على الرغم من زيادة أمان كلمات المرور المخزنة عند استخدام التهشير إلا أن هذه الطريقة يمكن كسرها عن طريق هجوم جداول قوس قزح Rainbow Tables. ويعتمد هذا الهجوم عن طريق مقارنة بصمات كلمات المرور بمحتويات جدول به بصمات كلمات المرور المحتملة وهي طريقة أسرع بكثير من استخدام القوة الغاشمة حيث يمكن إعداد هذه الجداول بسهولة كما أن بعضها متوفر بالفعل بشكل عام على الإنترنت.&lt;/p>
&lt;p>ولحل هذه المشكلة يمكن استخدام طريقة تعرف ب &amp;ldquo;التمليح&amp;rdquo; والتي تضيف مجموعة من الحروف والأرقام بشكل عشوائي إلى كلمة المرور (كإضافة الملح في الطعام لتغيير المذاق) قبل القيام بعملية التهشير.&lt;/p>
&lt;p>فعلى سبيل المثال، بدلا من تهشير كلمة السر password فقط، يمكن تهشير password + 1D75BCA3. ويتم تخزين هذا &amp;ldquo;الملح&amp;rdquo; بجانب بصمة كلمة السر في قاعدة البيانات، وعندما يقوم المستخدم بإدخال كلمة السر سيقوم الخادم بإرسال &amp;ldquo;الملح&amp;rdquo; إلى المستخدم حتى تتم إضافة إلى كلمة السر قبل عملية التهشير.&lt;/p>
&lt;p>ولا ينبغي أن يكون &amp;ldquo;الملح&amp;rdquo; نفسه سرًا، لأن كل ما يفعله هو منع إنشاء جدول قوس قزح. كما أنه يتم تخزينه في صورة نص عادي على أي حال. وعلى الرغم من أنه لا يزال من الممكن كسر كلمات المرور المملحة باستخدام القوة الغاشمة إلا أن الميزة هذه الطريقة ستزيد من الصعوبة عند مقارنة المخترق لكلمات المرور.&lt;/p>
&lt;h2 id="استخدام-خوارزمية-تهشير-قوية-مختصة-بكلمات-المرور" data-numberify>استخدام خوارزمية تهشير قوية مختصة بكلمات المرور&lt;a class="anchor ms-1 d-none" href="#استخدام-خوارزمية-تهشير-قوية-مختصة-بكلمات-المرور">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>على الرغم من أن كون خوارزمية SHA256 ضمن أكثر خوارزميات التهشير أمانا، إلا أنها مصممة أيضًا للأغراض العامة. وذلك يعني أنها يجب أن تكون سريعة لأنها تُستخدم أيضًا لإنشاء المجاميع الاختبارية checksums والتي يجب أن تعالج كميات ضخمة من البيانات. لكن ذلك يؤدي بشكل غير مباشر إلى تقليل الوقت المطلوب لكسر كلمات المرور حتى مع استخدام طريقة التمليح.&lt;/p>
&lt;p>ولذلك، إذا كنت تريد استخدام خوارزمية تهشير جيدة يمكنك الاطلاع على PBKDF2، حيث يتم استخدامها خصيصًا لتخزين كلمات المرور بشكل آمن للغاية. ويمكن تطبيق هذه الخوارزمية من جانب العميل باستخدام لغة JavaScript، أو إذا كنت تريد تطبيقها من جانب الخادم، فستجد أيضًا العديد من تطبيقاتها المتاحة لمختلف لغات البرمجة. وبما أنها قد طورت خصيصًا لكلمات المرور فهي بطيئة نسبيًا في حساب متوسط طول كلمة المرور، وتجعل اختراق كلمات المرور الأطول المخزنة باستخدامها من المستحيل عمليًا.&lt;/p>
&lt;p>ولتحقيق أقصى استفادة من خوارزمية PBKDF2 سيتوجب عليك وضع قاعدة لكلمات السر التي سيدخلها المستخدمون حتى تضمن قوتها، مثل عدم السماح بكلمات سر أقصر من 8 أو 12 حرف على الأقل.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>هذا الموضوع نُشر باﻷصل في مجلة لغة العصر العدد 249 شهر 09-2021 ويمكن الإطلاع عليه &lt;a href="https://drive.google.com/file/d/1ovpFNEGB96_W2rG0fCEtRL9uRwCnGb-t/view?usp=sharing" target="_blank" rel="noopener noreferrer">هنا&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/storing-passwords-securely/images/249-2.png" loading="lazy" width="1240" height="1755" />
&lt;/picture>
&lt;/p></description></item><item><title>ما هي ثغرة PrintNightmare الجديدة في ويندوز وكيف تمنع استغلالها؟</title><link>https://yshalsager.com/ar/posts/printnightmare/</link><pubDate>Wed, 01 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yshalsager.com/ar/posts/printnightmare/</guid><description>&lt;p>قامت مايكروسوفت شهر يونيو الماضي بتصليح مشكلة أمنية خطيرة في الويندوز تحمل الرقم CVE-2021-1675 والتي سمحت بوصول المخترقين إلى أجهزة الضحايا والتحكم فيها عن بعد من خلال استغلال مشكلة موجودة بخدمة Print Spooler في نظام الويندوز، وفي بداية شهر يوليو قام باحثون أمنيون صينيون باكتشاف ثغرة أخرى شبيهة ونشر إثبات يوضح كيفية استغلالها. تحمل الثغرة الجديدة الاسم PrintNightmare والرقم CVE-2021-34527، وقد تسبب نشر الباحثين اﻷمنيين بالخطأ لإثبات هذه الثغرة في استغلال عدد كبير من المخترقين لها باعتبارها ثغرة خطيرة من نوع zero-day في مختلف إصدارات الويندوز.&lt;/p>
&lt;p>ووفقا لتقرير مايكروسوفت فيمكن استغلال الثغرة على أنظمة ويندوز 7 و8 و10 وكذلك أنظمة ويندوز سيرفر 2008 و2012 و2016 و2019. وتعتمد الثغرة المكتشفة في اﻷساس على مشكلة بخدمة Print Spooler المسؤولة عن التحكم في اﻷمور المتعلقة بجدولة الطباعة. ويمكن للمخترقين استغلال هذه الثغرة للحصول على تحكم كامل في النظام وتنفيذ مختلف اﻷوامر وتثبيت البرامج وإدارة الملفات عن بعد.&lt;/p>
&lt;p>كما أوضح تقرير مايكروسوفت أن المتسللين بحاجة إلى الوصول لجهاز الضحية أولا قبل استغلال ثغرة PrintNightmare (وهذا يعني أن الشركات والمكتبات وغيرها من المنظمات التي لديها شبكات كبيرة قد تكون أكثر عرضة للضرر). وقد حدث هذا الأمر بسبب خطأ غير مقصود من الباحثين الأمنيين الصينيين بشركة Sangfor حيث قاموا بنشر إثبات استغلال ثغرة أخرى لم تحل بعد بدلًا من الثغرة التي أصلحتها مايكروسوفت في يونيو الماضي.&lt;/p>
&lt;p>وفي 6 يوليو الماضي أصدرت مايكروسوفت تحديثًا أمنيًا عاجلًا لسد هذه الثغرة التي تمثل تهديدًا على الأفراد والأعمال والمؤسسات التي لديها شبكات كبيرة، وشمل هذا التحديث كل أنظمة الويندوز بداية من 7 وحتى 10 وكذلك ويندوز سيرفر. لكن مجددًا نشرت بعض المواقع تقارير تفيد بأن تصليح مايكروسوفت يحل نصف المشكلة فقط عن طريق منع استغلال الثغرة عن بعد، لكن زال بإمكان المخترقين استغلال الثغرة محليا داخل الشبكات وتخطي تعديلات مايكروسوفت للوصول إلى صلاحيات خطيرة بخطوات إضافية بسيطة.&lt;/p>
&lt;p>كما ظهرت مشكلات مع عدد من أنواع الطابعات مثل Zebra أدت إلى عدم تمكن الويندوز من الوصول إلى الطابعات المتصلة بالجهاز وذلك بعد التحديثات الأخيرة التي أصدرتها مايكروسوفت لسد الثغرة. وقد وأقرت مايكروسوفت بوجود المشكلة، وأفادت بإمكانية حلها مؤقتاً عن طريق إلغاء تثبيت تحديث الأمان رقم KB5004945 أو إعادة تثبيت الطابعة كمسؤول.&lt;/p>
&lt;h2 id="كيفية-حماية-أجهزتك-من-ثغرة-printnightmare" data-numberify>كيفية حماية أجهزتك من ثغرة PrintNightmare؟&lt;a class="anchor ms-1 d-none" href="#كيفية-حماية-أجهزتك-من-ثغرة-printnightmare">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>على الرغم من التقارير التي تشير إلى حدوث مشاكل مع الطابعات بعد تثبيت تحديث الويندوز الذي يحل المشكلة إلا أنه لحماية أجهزتك من التعرض لخطر استغلال ثغرة PrintNightmare يجب عليك أن تقوم بتحديث النظام إلى آخر إصدار، وأن تتأكد خصوصًا من تثبيت التحديث رقم KB5004945. أيضًا عليك المواظبة على تثبيت التحديثات الأمنية بشكل دوري فمن المتوقع أن يتم إصدار مزيد من التحديثات التي تتعلق بهذه الثغرة.&lt;/p>
&lt;p>ولحسن الحظ فنسبة أن تحدث مشكلة مع الطابعة بعد تثبيت للتحديث قليلة جدًا ولن تحدث إلا إذا كان لديك طابعة من بعض الأنواع التي يسبب التحديث مشكلة معها مثل Zebra، وفي حالة حدوث مشكلة مع الطابعة بعد تثبيت التحديث قم بإلغاء تثبيت التحديث مؤقتا إلى حين صدور تحديث آخر يعالج هذه المشكلة من خلال الدخول إلى الإعدادات ثم التحديثات والأمان ثم تحديثات الويندوز ثم عرض سجل التحديثات والضغط على إلغاء تثبيت التحديثات وأخيرًا اختيار التحديث رقم KB5004945.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>هذا الموضوع نُشر باﻷصل في مجلة لغة العصر العدد 249 شهر 09-2021 ويمكن الإطلاع عليه &lt;a href="https://drive.google.com/file/d/1ovpFNEGB96_W2rG0fCEtRL9uRwCnGb-t/view?usp=sharing" target="_blank" rel="noopener noreferrer">هنا&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/printnightmare/images/249-2.png" loading="lazy" width="1240" height="1755" />
&lt;/picture>
&lt;/p></description></item><item><title>البرمجيات مفتوحة المصدر.. الخيار الأمثل لتوفير الأمان والخصوصية</title><link>https://yshalsager.com/ar/posts/open-source-software-for-security-and-privacy/</link><pubDate>Tue, 01 Sep 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yshalsager.com/ar/posts/open-source-software-for-security-and-privacy/</guid><description>&lt;p>لطالما اشتهرت البرمجيات مفتوحة المصدر بأنها أكثر أمانًا من نظيراتها من البرمجيات مغلقة المصدر. وفي ظل التهديدات الأمنية الإلكترونية المتزايدة خلال الفترة السابقة منذ بداية تفشي فيروس كورونا، أصبح الاعتماد على البرمجيات مفتوحة المصدر خيارًا ممتازًا لزيادة الأمان الرقمي وتقليل تكاليف البرمجيات المغلقة. ولكن ما الذي يجعل البرمجيات مفتوحة المصدر أكثر أمانًا؟ وما هي التعقيدات التي تواجه المستخدمون الجدد وتجعل من عملية الانتقال إلى البرمجيات مفتوحة المصدر أمرًا صعبًا؟&lt;/p>
&lt;h2 id="لماذا-البرمجيات-مفتوحة-المصدر-أكثر-أمانا" data-numberify>لماذا البرمجيات مفتوحة المصدر أكثر أمانًا؟&lt;a class="anchor ms-1 d-none" href="#لماذا-البرمجيات-مفتوحة-المصدر-أكثر-أمانا">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;h3 id="المصدر-المفتوح" data-numberify>المصدر المفتوح&lt;a class="anchor ms-1 d-none" href="#المصدر-المفتوح">#&lt;/a>&lt;/h3>
&lt;p>أحد أسباب كون البرمجيات مفتوحة المصدر آمنة أكثر من مغلقة المصدر هو كون الشفرة المصدرية لهذه البرمجيات متاحة بشكل عام على الإنترنت، وذلك يعني الشفافية التامة حيث يمكن لأي مطور الاطلاع على الكود ومعرفة كيفية عمل البرنامج، كما يؤدي ذلك أيضا إلى قيام المزيد من الأشخاص بالبحث عن المشاكل وحلها بجانب المطورين الرئيسيين.&lt;/p>
&lt;p>وعلى الرغم من أن هذا السبب قد يعتبره بعض معارضو البرمجيات مفتوحة المصدر حجة عليها حيث إن إتاحة الشفرة المصدرية بشكل عام تجعل من السهل على المخترقين العثور على نقاط الضعف الأمنية وغيرها من نقاط الضعف الموجودة بالبرنامج وإساءة استخدامها، إلا أنه من نفس المنطلق فمن المرجح أن يتم اكتشاف هذه المشكلات بشكل أسرع من قبل المساهمين أو المستخدمين، فهناك العديد من المشاريع مفتوحة المصدر التي لديها المئات والآلاف من المساهمين.&lt;/p>
&lt;p>وحتى لو كان معظم مستخدمي البرمجيات مفتوحة المصدر لا يقومون بمراجعة الكود قبل استخدام البرنامج في البداية، إلا أنهم قد يفعلون ذلك إذا واجهوا أخطاء أو أرادوا تعديل الكود حسب احتياجاتهم. ووفقًا لآراء الخبراء، فالمطورين المتمرسين لا يحتاجون إلى إلقاء نظرة على الشفرة المصدرية للبرنامج أو البحث في آلاف الأسطر من التعليمات البرمجية للعثور على جزء ذو حماية ضعيفة عند قيامهم بتحليل أو تعديل البرامج.&lt;/p>
&lt;p>فحقيقة أن أي شخص يمكنه قراءة الكود هو أمر يزيد من فرصة العثور على الأخطاء وإصلاحها. وذلك يرجع أيضًا إلى وجود مجتمعات نابضة بالحياة تدعم البرمجيات مفتوحة المصدر باستمرار وتقوم بالتحقق من وجود العيوب والثغرات بشكل مستمر، بينما مع البرمجيات المغلقة المصدر، عليك ببساطة أن تثق في أن المطور يعرف ما يفعله على مستوي الأمان والخصوصية فأنت لا تعرف ماذا يحدث خلف الكواليس، ولهذا فالمصدر المفتوح هو في الواقع نقطة قوة وليس نقطة ضعف.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/open-source-software-for-security-and-privacy/images/open-source-repo.webp" loading="lazy" width="1050" height="700" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;h3 id="إصلاح-نقاط-الضعف-وإصدار-النسخ-الجديدة-بشكل-أسرع" data-numberify>إصلاح نقاط الضعف وإصدار النسخ الجديدة بشكل أسرع&lt;a class="anchor ms-1 d-none" href="#إصلاح-نقاط-الضعف-وإصدار-النسخ-الجديدة-بشكل-أسرع">#&lt;/a>&lt;/h3>
&lt;p>عندما يتم الإبلاغ عن ثغرة أمنية في مشروع مفتوح المصدر، غالبًا ما يتم إصدار الإصلاح في غضون يوم أو يومين وخاصة إذا كانت ثغرة شديدة الخطورة.&lt;/p>
&lt;p>وذلك على النقيض من البرمجيات مغلقة المصدر التي لديها دورات تحديث أطول لأسباب ذلك كثيرة منها قلة عدد الأشخاص الذين يعملون على البرنامج، وإعطاء الأولوية لتحديثات البرامج بناءً على الاعتبارات التجارية والمالية، واعتماد الكثير من البرامج على دورات إصدار تتراوح بين 6 إلى 12 شهرًا مما يجعل إصلاح ثغرة أمنية يستغرق وقتًا طويلاً ليصل إلى الإصدار المستقر من البرنامج.&lt;/p>
&lt;p>فغالبًا ما يشتكي الباحثون الأمنيون من طول مدة معالجة الثغرة الأمنية التي اكتشفوها وقاموا بإبلاغ الشركة المطورة لبرنامج ما بها، والتي قد تستغرق شهورًا وحتى سنوات لإصلاح المشكلة وإطلاق إصدار جديد من البرنامج مما يعرض العملاء للخطر.&lt;/p>
&lt;p>ووفقًا لتقارير منصة WhiteSource، فخلال عامي 2015 و2016 لم يتجاوز عدد المشاكل الأمنية الموجودة بالبرمجيات مفتوحة المصدر التي شملها التقرير 1500 مشكلة في السنة، بينما ارتفع الرقم إلى أكثر من 4000 في السنة خلال عامي 2017 و2018 وإلى أكثر من 6000 مشكلة خلال عام 2019. كما يوضح تقرير WhiteSource أن 85٪ من الثغرات الأمنية الموجودة بالبرمجيات مفتوحة المصدر التي تم الكشف عنها تم توفير إصلاح لها بالفعل.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/open-source-software-for-security-and-privacy/images/whitesourceopensourcebugs.jpg" loading="lazy" width="1530" height="981" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;h2 id="كيف-تنتقل-إلى-استخدام-البرمجيات-مفتوحة-المصدر" data-numberify>كيف تنتقل إلى استخدام البرمجيات مفتوحة المصدر؟&lt;a class="anchor ms-1 d-none" href="#كيف-تنتقل-إلى-استخدام-البرمجيات-مفتوحة-المصدر">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>في الواقع، لا توجد إجابة محددة على هذا السؤال لأن الإجابة تتوقف على المستخدم ومدي استعداده للانتقال إلى البدائل مفتوحة المصدر، ولأن الانتقال عملية واسعة ستشمل التخلي عن برامج قد اعتدت استخدامها وليس مجرد خطوات معدودة تقوم بها. فقد يجد مستخدم أنه من السهل التحول إلى استخدام برامج معروفة مفتوحة المصدر مثل متصفح فايرفوكس ومشغل الوسائط VLC، بينما قد يجد آخر أن خطوة الانتقال إلى استخدام نظام لينكس هي أمرٌ صعبٌ للغاية.&lt;/p>
&lt;p>ويوفر موقع gofoss دليلًا رائعا للمستخدمين الجدد، حيث يقسم عملية الانتقال إلى البرمجيات مفتوحة المصدر إلى مجموعة من المراحل، بداخل كل مرحلة عدد من الخطوات للقيام بها.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://gofoss.today/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://gofoss.today&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>فعلى سبيل المثال، تحتوي مرحلة الأساسيات والتي لا تتطلب أي خبرة مسبقة على أمور مثل: استخدام متصفح إنترنت مفتوح المصدر، ومنع التعقب وملفات تعريف الارتباط والإعلانات، واستخدام محرك بحث يحترم الخصوصية مثل searx أو duckduckgo، والانتقال إلى خدمة بريد إلكتروني مشفرة، مثل Protonmail أو Disroot أو Tutanota، وكيفية إنشاء كلمات مرور قوية وتخزينها بطريقة آمنة وكيفية النسخ الاحتياطي للبيانات بطريقة آمنة.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/open-source-software-for-security-and-privacy/images/goFOSS.png" loading="lazy" width="1213" height="980" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>وبالطبع لا تحتاج إلى القيام بكافة الخطوات أو المراحل، كما لا تحتاج إلى القيام بها بالترتيب، ويمكنك البدء بالأمور البسيطة التي لا تحتاج إلى معرفة مسبقة مثل استبدال البرامج والخدمات بنظيرتها مفتوحة المصدر سواء على جهاز الكمبيوتر الخاص بك أو هاتفك.&lt;/p>
&lt;p>ومن المواقع التي ستساعدك كثيرا في هذه الأمر موقع alternativeto الشهير، حيث يمكنك من فلترة البرامج وتحديد البرامج مفتوحة المصدر فقط عند البحث عن بديل لأي برنامج. ويمكنك الاطلاع على قائمة البرامج مفتوحة المصدر المتاحة لنظام ويندوز هنا&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://alternativeto.net/platform/windows/?license=opensource" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://alternativeto.net/platform/windows/?license=opensource&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>ونظرا لتعدد البدائل وحتى نجعل من انتقالك إلى البرمجيات مفتوحة المصدر أمرًا سهلا، يمكنك الاستعانة بهذا القائمة المختصرة لترشيحات البرامج:&lt;/p>
&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>الفئة&lt;/th>
&lt;th>البرنامج&lt;/th>
&lt;th>الفئة&lt;/th>
&lt;th>البرنامج&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>متصفحات&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Firefox&lt;/td>
&lt;td>&lt;strong>مدير تحميل&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Xtreme Download Manager&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>Chromium&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>Jdownloader&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>قارئ بريد&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Thunderbird&lt;/td>
&lt;td>&lt;strong>محادثة فورية&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Signal&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>Zimbra&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>Wire&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>اجتماعات عبر الإنترنت&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Jitsi&lt;/td>
&lt;td>&lt;strong>مشغل وسائط&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>VLC&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>BigBlueButton&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>Kodi&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>محرر صوتيات‬&lt;/td>
&lt;td>Audacity&lt;/td>
&lt;td>&lt;strong>محرر مرئيات‬&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Kdenlive&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>تصميم ثنائي الأبعاد&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>GIMP&lt;/td>
&lt;td>&lt;strong>تصميم ثلاثي الأبعاد&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Blender‬‬‬‬&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>Inkscape‬‬‬‬&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>FreeCAD&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>Krita&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>LibreCAD&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>حزم مكتبية&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>LibreOffice&lt;/td>
&lt;td>&lt;strong>قارئ PDF&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Sumatra‬‬ PDF‬‬‬‬‬‬&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>مدير كتب رقمية&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Calibre&lt;/td>
&lt;td>&lt;strong>قاموس&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>GoldenDict&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>محرر أكواد&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Notepad‬‬ ++‬‬‬‬‬‬&lt;/td>
&lt;td>&lt;strong>تنظيف النظام&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>BleachBit&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>Atom&lt;/td>
&lt;td>&lt;strong>التحكم في الجهاز عن بعد&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>UltraVNC&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>إدارة كلمات المرور&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>BitWarden&lt;/td>
&lt;td>&lt;strong>استعادة المحذوفات&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>TestDisk&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>KeePass&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>PhotoRec&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>البحث عن الملفات&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Search Everything&lt;/td>
&lt;td>&lt;strong>الرسومات التخطيطية&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Dia&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>قارئ RSS&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>RSSOwl&lt;/td>
&lt;td>&lt;strong>مدير FTP&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Filezilla&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>إدارة الماليات&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>GnuCash&lt;/td>
&lt;td>&lt;strong>أخذ الملاحظات&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Joplin&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;p>وبالرغم من كون استخدام البرمجيات مفتوحة المصدر المعروفة يجعلك أكثر أمانا في العالم الرقمي، إلا أن هذا الأمر في حد ذاته لا يضمن الخصوصية أو الأمان بشكل مطلق. أيضا من الأمور التي يحتاج المستخدم الجديد للبرمجيات مفتوحة المصدر إلى معرفتها أن هناك دائما مفاضلة بين الخصوصية وإخفاء الهوية والأمان من ناحية والراحة من ناحية أخرى، ولذلك تكون عملية الانتقال والتغيير صعبة لبعض المستخدمين على الرغم من بساطة الإرشادات ووضوح البدائل. كما قد تواجهك في بعض الأحيان أمور لا تستطيع إنجازها بواسطة البرامج مفتوحة المصدر أو برامج مغلقة لا يتوفر لها بدائل قوية، لا تدع هذه الأمور تمنعك من الاستمتاع بتجربة البرامج مفتوحة المصدر وحاول دومًا التوصل إلى حلول وسيطة.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>هذا الموضوع نُشر باﻷصل في مجلة لغة العصر العدد 237 شهر 09-2020 ويمكن الإطلاع عليه &lt;a href="https://drive.google.com/file/d/10tpjJH9UwTpuxQ8nMAAQL2JYKltr0RIh/view?usp=sharing" target="_blank" rel="noopener noreferrer">هنا&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/open-source-software-for-security-and-privacy/images/237-08.png" loading="lazy" width="1385" height="1876" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/open-source-software-for-security-and-privacy/images/237-09.png" loading="lazy" width="1385" height="1876" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/open-source-software-for-security-and-privacy/images/237-10.png" loading="lazy" width="1385" height="1876" />
&lt;/picture>
&lt;/p></description></item><item><title>تقنيات المصادقة المتقدمة.. طبقة قوية من الدفاع الإلكتروني</title><link>https://yshalsager.com/ar/posts/advanced-authentication-techniques/</link><pubDate>Wed, 01 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yshalsager.com/ar/posts/advanced-authentication-techniques/</guid><description>&lt;p>لا يزال عدد الهجمات الإلكترونية التي تهدف إلى اختراق الحسابات عبر الإنترنت مثل حسابات متاجر التجزئة ومواقع التواصل الاجتماعي مرتفعًا على الرغم من الجهود المبذولة في تطوير أنظمة حماية أقوى. ولذلك تحتاج الشركات التي ترغب في الحفاظ على أمان مستخدميها الرقمي إلى تطبيق بعض تقنيات وأنظمة المصادقة المتقدمة في مواقعها وخدماتها الإلكترونية حتى تستطيع الحد من عمليات الاستيلاء على الحسابات واختراق المستخدمين.&lt;/p>
&lt;p>يبذل المتسللون والمخترقون جهودًا أكبر من أي وقت مضى هذه الأيام لاختراق حسابات المستخدمين، فطبقا لبعض الإحصائيات يمثل المخترقون نسبة أكثر من 90 بالمائة من محاولات تسجيل الدخول على مواقع متاجر التجزئة عبر الإنترنت. وذلك يعني أن مجرد استخدام اسم المستخدم وكلمة المرور للتحقق من الهوية والمصادقة لم يعد خيارا آمنا، ويتحتم على الشركات تطبيق بعض الطرق المتقدمة لتأمين عملية المصادقة.&lt;/p>
&lt;h2 id="أهمية-تطبيق-تقنيات-المصادقة-المتقدمة" data-numberify>أهمية تطبيق تقنيات المصادقة المتقدمة&lt;a class="anchor ms-1 d-none" href="#أهمية-تطبيق-تقنيات-المصادقة-المتقدمة">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>تتضمن عملية المصادقة الأساسية عادةً مكونين هما الهوية (اسم المستخدم أو البريد الإلكتروني أو رقم الهاتف أو رقم معرف شخصي) وكلمة المرور. ويمكن لهذه الطريقة أن تمنع المستخدمين من تسجيل الدخول إلى حسابات بعضهم البعض، لكنها لا يمكنها الدفاع عن الحسابات إذا ما تم استخدام مجموعة واسعة من الهجمات مثل هجمات القوة الغاشمة (brute-force) أو عندما يمتلك المخترق كلمة المرور لحساب مستخدم ما بالفعل.&lt;/p>
&lt;p>بينما توفر المصادقة المتقدمة طبقة أخرى من الدفاع تساعد على ضمان كون الشخص الصحيح (صاحب الحساب) هو الشخص الذي يقوم بعملية تسجيل الدخول. ويمكن لهذه الطرق الصمود أمام بعض الهجمات الأكثر شيوعًا والمساعدة في حماية حسابات المستخدمين.&lt;/p>
&lt;h2 id="5-طرق-يجب-على-الشركات-تطبيقها-لزيادة-أمان-عملية-المصادقة" data-numberify>5 طرق يجب على الشركات تطبيقها لزيادة أمان عملية المصادقة&lt;a class="anchor ms-1 d-none" href="#5-طرق-يجب-على-الشركات-تطبيقها-لزيادة-أمان-عملية-المصادقة">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;h3 id="1--تحديد-عدد-محاولات-تسجيل-الدخول" data-numberify>1- تحديد عدد محاولات تسجيل الدخول&lt;a class="anchor ms-1 d-none" href="#1--تحديد-عدد-محاولات-تسجيل-الدخول">#&lt;/a>&lt;/h3>
&lt;p>تعد هذه الطريقة تقنية مصادقة قياسية لا تطبقها جميع الشركات، فعندما تحد من عدد محاولات تسجيل الدخول المسموح بها، ستجعل استخدام هجوم القوة الغاشمة (brute-force) لاختراق أحد الحسابات من خلال واجهة مستخدم الويب غير ممكن.&lt;/p>
&lt;p>يمكن للشركات استخدام عدد من الطرق المختلفة للحد من محاولات تسجيل الدخول، منها على سبيل المثال: حظر عنوان IP للمستخدمين الذين يقومون بعمليات تسجيل دخول كثيرة غير صحيحة، أو قفل الحسابات التي تتلقى الكثير من طلبات تسجيل الدخول الخاطئة وإخطار صاحب الحساب، أو القيام بالأمرين معًا.&lt;/p>
&lt;p>ولا يعني الحد من محاولات تسجيل الدخول منع المستخدم من محاولة التسجيل مرة أخرى إذا أخطا، حيث يمكن بدلاً من اللجوء إلى ذلك مباشرة تقديم اختبار CAPTCHA للمستخدمين الذين حاولوا الاتصال عددًا معينًا من المرات، وبذلك تضمن الشركات عدم إزعاج المستخدمين الحقيقين ومنع برامج الروبوت التي يستخدمها المخترقون من المحاولة مرة أخرى.&lt;/p>
&lt;p>وكما هو الحال مع طرق مصادقة المستخدم الأخرى، تحتاج الشركات إلى وضع تجربة المستخدم بالاعتبار عند إضافة مثل هذه التقييدات، فطلب قيام المستخدم بملء اختبار CAPTCHA لأنه أخطأ في كتابة كلمة المرور الخاصة به مرة واحدة أو قفل حسابه بسبب محاولة أو محاولتين فاشلتين لتسجيل دخول سيكون أمرًا مزعجًا للغاية.&lt;/p>
&lt;h3 id="2--توفير-المصادقة-الثنائية-للمستخدمين" data-numberify>2- توفير المصادقة الثنائية للمستخدمين&lt;a class="anchor ms-1 d-none" href="#2--توفير-المصادقة-الثنائية-للمستخدمين">#&lt;/a>&lt;/h3>
&lt;p>إذا كنت مهتما بطرق تأمين حساباتك على الإنترنت فأنت بالفعل تعرف المصادقة الثنائية (2FA)، فهذه الطريقة لتأمين الحسابات تتطلب من المستخدم بعد إدخاله للهوية وكلمة السر إدخال رمز سري يتم إرساله إلى أحد أجهزته (غالبا الهاتف المحمول) حتى يتم السماح له بتسجيل الدخول. وعلى الرغم من أن هذه الطريقة على مستوى عالي من الأمان، إلا أنه يمكن تخطيها ببعض طرق الاختراق المتقدمة، ومع ذلك فهي تضيف طبقة أمان إضافية للحسابات الحساسة.&lt;/p>
&lt;h3 id="3--المصادقة-المراعية-لظروف-تسجيل-الدخول" data-numberify>3- المصادقة المراعية لظروف تسجيل الدخول&lt;a class="anchor ms-1 d-none" href="#3--المصادقة-المراعية-لظروف-تسجيل-الدخول">#&lt;/a>&lt;/h3>
&lt;p>تستخدم طريقة المصادقة المعروفة بـ (Context-based authentication) كل المعلومات المتوفرة أثناء عملية تسجيل الدخول حتى تقرر ما إذا كان الشخص الذي يقوم بعملية تسجيل الدخول هو الشخص الحقيقي أم لا.&lt;/p>
&lt;p>يعتمد هذا الشكل من المصادقة غالبًا على معلومات الجهاز الذي تقوم بتسجيل الدخول منه وموقع المستخدم الجغرافي. وبذلك يتم إجبار المستخدم على التحقق من محاولة تسجيل الدخول في أي وقت يقوم بتسجيل الدخول من موقع جغرافي أو جهاز جديد.&lt;/p>
&lt;p>ونتيجة لذلك، يوفر هذا الشكل من المصادقة وسيلة جيدة للتعرف على محاولات الاحتيال، حيث لا يقوم المخترقون عادة بالوصول إلى حساب الضحية من نفس الجهاز والموقع الجغرافي. وبالطبع يمكن للمحتالين سرقة هذه المعلومات واستخدامها لخداع نظام المصادقة، ومع ذلك يمكن أن يضيف هذا النوع من طبقة قوية لخط الدفاع ضد مجرمي الإنترنت.&lt;/p>
&lt;h3 id="4--استخدام-مصادقة-الطرف-الثالث" data-numberify>4- استخدام مصادقة الطرف الثالث&lt;a class="anchor ms-1 d-none" href="#4--استخدام-مصادقة-الطرف-الثالث">#&lt;/a>&lt;/h3>
&lt;p>في بعض الحالات يمكن للشركات استخدام الخدمات التي تسمح للمستخدمين بتسجيل الدخول إلى حساباتهم باستخدام طرف ثالث مثل الهاتف أو البريد الإلكتروني أو حساب أحد وسائل التواصل الاجتماعي. وعادةً ما يعني هذا استخدام بروتوكول المصادقة المفتوح OAuth للسماح للمستخدمين بتسجيل الدخول إلى خدمة ما على الإنترنت باستخدام حسابات مواقع مثل Google أو Facebook أو Twitter أو موقع ذي صلة بالخدمة.&lt;/p>
&lt;p>ويؤدي استخدام هذه الطريقة إلى إراحة المستخدمين من بعض العناء، حيث لن يحتاجوا إلى حفظ مجموعة من كلمات المرور المعقدة، طالما أن كلمة مرور الحساب الأساسية آمنة بشكل معقول.&lt;/p>
&lt;p>ومع ذلك تأتي هذه الطريقة ببعض التعقيد على الشركة أو الخدمة، حيث ستظل بحاجة إلى إدارة بعض الجوانب المختلفة لعملية مصادقة المستخدم مثل ملفات تعريف الارتباط وتسجيل خروج المستخدمين.&lt;/p>
&lt;h3 id="5--مراجعة-كلمات-المرور" data-numberify>5- مراجعة كلمات المرور&lt;a class="anchor ms-1 d-none" href="#5--مراجعة-كلمات-المرور">#&lt;/a>&lt;/h3>
&lt;p>يميل أغلب الأشخاص إلى استخدام كلمات المرور نفسها في العديد من المواقع على الإنترنت. ولذلك إذا تعرضت خدمتك أو موقعك للاختراق قد يكون هؤلاء المستخدمون عرضة للخطر.&lt;/p>
&lt;p>لكن إذا تم مراجعة كلمات المرور المسروقة وتعليمها باستخدام خوارزميات محددة ستصبح غير قابلة للاستخدام من قبل المتسللين.&lt;/p>
&lt;p>وتضمن عملية مراجعة كلمات المرور في حالة حدوث تسريب للبيانات أو اختراق يضع بيانات المستخدمين في الأيدي الخاطئة أن تكون كلمات المرور المسربة بلا فائدة مما يحمي حسابات المستخدمين من الاختراق، ومع ذلك فهي لن تحمي الوصول للحسابات إذا كان المخترق لديه كلمة السر بالفعل قبل تطبيق هذه العملية.&lt;/p>
&lt;h2 id="إبقاء-الحسابات-آمنة-هو-غرض-المصادقة" data-numberify>إبقاء الحسابات آمنة هو غرض المصادقة&lt;a class="anchor ms-1 d-none" href="#إبقاء-الحسابات-آمنة-هو-غرض-المصادقة">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>إن حسابات المستخدمين معرضة دوما لخطر كبير من المتسللين ومجرمي الإنترنت، حيث يعتمد المستخدمون على الإنترنت للوصول إلى معلومات حساسة وقيمة. ومن المحتمل أن تصبح هذه المشكلة أكثر انتشارًا مع تزايد استخدام شبكة الإنترنت.&lt;/p>
&lt;p>ولذلك لم تعد تقنيات المصادقة الأساسية قوية بما يكفي للدفاع عن الحسابات ضد الهجمات، وأصبح من الأفضل تطبيق الشركات لطرق المصادقة المتقدمة مثل المصادقة الثنائية ومصادقة الطرف الثالث. وعلى الرغم من أن هذه الأساليب لن تمنع المتسللين من اختراق حسابات المستخدمين بشكل نهائي، لكنها ستوفر طبقة قوية من الدفاعات وستجعل الوصول إلى حسابات المستخدمين أكثر صعوبة.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>هذا الموضوع نُشر باﻷصل في مجلة لغة العصر العدد 232 شهر 04-2020 ويمكن الإطلاع عليه &lt;a href="https://drive.google.com/file/d/1b276XqXOR2YqHe-lJdHshLi-eJJVlksz/view?usp=sharing" target="_blank" rel="noopener noreferrer">هنا&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/advanced-authentication-techniques/images/232-6.png" loading="lazy" width="1240" height="1755" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/advanced-authentication-techniques/images/232-7.png" loading="lazy" width="1240" height="1755" />
&lt;/picture>
&lt;/p></description></item><item><title>دليلك الشامل للوقاية من فيروسات الفدية</title><link>https://yshalsager.com/ar/posts/how-to-stay-safe-from-ransomware/</link><pubDate>Sun, 01 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yshalsager.com/ar/posts/how-to-stay-safe-from-ransomware/</guid><description>&lt;p>على الرغم من مرور فترة كبيرة من الوقت على ظهور فيروسات الفدية، إلا أنه لا يوجد حل نهائي لها، وذلك لأنها ليست مجرد فيروس واحد يتم تثبيت مضاد فيروسات للحماية منه وينتهي الأمر، ولأن المخربين يستمرون في إنشاء العديد منها في كل يوم. فمؤخرا تعرضت شركة تحويل الأموال ترافيليكس لهجوم تسبب في إصابة جميع أنظمتها وأدي إلى خسائر مالية جسيمة، كما تعرضت بلدية ويلبروك البلجيكية إلى هجوم نهاية شهر يناير الماضي أدي إلى تعطل عدد من المنشآت. ولذلك كان من الضروري أن نخصص موضوعا مستقلا نتحدث فيه عن فيروس الفدية من جديد، وطرق الوقاية منه بالتفصيل، وكيفية التعامل عند الإصابة به.&lt;/p>
&lt;h2 id="فيروسات-الفدية" data-numberify>فيروسات الفدية&lt;a class="anchor ms-1 d-none" href="#فيروسات-الفدية">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>تعرف أيضا باسم فيروسات التشفير أو Ransomware، وهي برمجيات خبيثة تصيب أجهزة الكمبيوتر وتقيد الوصول إليها عن طريق منع المستخدم من الوصول إلى نظام التشغيل أو تشفير جميع البيانات المخزنة على جهازه، ثم تطلب من المستخدم دفع مبلغ محدد من المال كفدية مقابل فك تشفير الملفات أو السماح بالوصول مرة أخرى لنظام التشغيل.&lt;/p>
&lt;p>وفي الواقع، فيروسات الفدية ليست بالشيء الجديد، ولكنها لم تكن بهذا الانتشار سابقا. فقد تم تطوير أول فيروس تشفير وطلب الفدية عام 1989 والذي عُرف وقتها باسم PC Cyborg Trojan، وكان هذا الفيروس يقوم بتشفير ملفات الضحية وطلب دفع 189 دولار مقابل الحصول على أداة فك التشفير. وبعد ذلك توالت فيروسات الفدية وأصبحت أكثر شراسة، ففي عام 2013 انتشر فيروس جديد يُسمى CryptoLocker وهذه المرة كان يطلب الدفع عبر عملة البتكوين الرقمية، وتشير التقارير إلى أنه استطاع الحصول على أموال فدية تقدر ب 27 مليون دولار.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/how-to-stay-safe-from-ransomware/images/Wana_Decrypt0r.png" loading="lazy" width="600" height="453" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>أما في الآونة الأخيرة، فبالتأكيد قد سمعت عن فيروس الفدية الشهير WannaCry الذي أصاب أكثر من 230,000 جهاز في أكثر من 150 دولة حول العالم ليضرب العديد من المؤسسات والشركات الكبرى وطلب من المستخدمين المصابين دفع ما يقابل 300 دولار بعملة البتكوين خلال مدة لا تزيد عن 7 أيام وإلا سيقوم الفيروس بحذف الملفات نهائيا، وكذلك فيروس Petya الذي اتخذ نهجا مختلفا في التشفير ليصيب سجل الإقلاع الرئيسي Master boot record (MBR) حتى يمنع الجهاز من الإقلاع إلى ويندوز من القرص الصلب إلا عند دفع مبلغ الفدية.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/how-to-stay-safe-from-ransomware/images/2017_Petya.jpg" loading="lazy" width="799" height="481" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;h2 id="حماية-أجهزتك-من-فيروس-الفدية" data-numberify>حماية أجهزتك من فيروس الفدية&lt;a class="anchor ms-1 d-none" href="#حماية-أجهزتك-من-فيروس-الفدية">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>كما هو الحال مع أغلب الفيروسات، تعد الإنترنت المصدر الأول لفيروسات الفدية، ولذلك أول ما يجب عليه فعله لحماية جهازك من خطر الإصابة بفيروس الفدية هو تنفيذ تعليمات الأمان الرقمي المعتادة:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>عدم فتح أي روابط من مصادر غير معروفة سواء على الإيميل أو مواقع التواصل الاجتماعي&lt;/li>
&lt;li>عدم تحميل البرامج المقرصنة والكراكات وغيرها من الطرق غير رسمية للحصول على البرمجيات.&lt;/li>
&lt;li>التأكد من تحديث نظام التشغيل لديك إلى أحدث إصدار، ومن تثبيت جميع التحديثات الأمنية المتوفرة.&lt;/li>
&lt;li>عدم استخدام أنظمة التشغيل منتهية الدعم مثل ويندوز اكس بي أو ويندوز 7.
ولكن لن تكفي هذه الخطوات حتى مع استخدام مضاد فيروسات احترافي، وذلك لأن فيروسات الفدية يصعب اكتشافها إلى أن تقوم بعملية التشفير فعليا، وبالتالي نحتاج لمزيد من خطوات الحماية.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="النسخ-الاحتياطي" data-numberify>النسخ الاحتياطي&lt;a class="anchor ms-1 d-none" href="#النسخ-الاحتياطي">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>وأفضل حل لحماية الأجهزة من فيروسات الفدية هو النسخ الاحتياطي، وبما أن فيروس الفدية يقوم بتشفير كل ما على القرص الصلب، فيجب أن تحتفظ بالنسخة الاحتياطية في مكان آمن معزول عن جهازك مثل خدمات التخزين السحابي أو قرص صلب خارجي.&lt;/p>
&lt;h3 id="النسخ-الاحتياطي-على-قرص-خارجي" data-numberify>النسخ الاحتياطي على قرص خارجي&lt;a class="anchor ms-1 d-none" href="#النسخ-الاحتياطي-على-قرص-خارجي">#&lt;/a>&lt;/h3>
&lt;p>إذا كان لديك قرص صلب خارجي فيمكنك بكل سهولة الاحتفاظ بنسخة احتياطية من ملفاتك المهمة باستخدام وظيفة النسخ الاحتياطي الموجودة افتراضيا في ويندوز باسم File History أو أجهزة ماك باسم Time Machine. ولكن ستحتاج إلى توصيل القرص بجهازك كل فترة وتشغيل أداة النسخ الاحتياطي للاحتفاظ بأحدث نسخة من ملفاتك الهامة. تتميز هذه الطريقة بأنها سهلة وغير مكلفة وسريعة، ويعيبها الاعتماد على مكان واحد للنسخ الاحتياطي، فإذا حدثت أي مشكلة بالتخزين الخارجي ستخسر جميع ملفاتك.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/how-to-stay-safe-from-ransomware/images/backup_windows.png" loading="lazy" width="650" height="356" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;h3 id="النسخ-الاحتياطي-عبر-الإنترنت" data-numberify>النسخ الاحتياطي عبر الإنترنت&lt;a class="anchor ms-1 d-none" href="#النسخ-الاحتياطي-عبر-الإنترنت">#&lt;/a>&lt;/h3>
&lt;p>أما إذا كان همك الأكبر الاحتفاظ بملفاتك آمنة فيمكنك استخدام خدمات النسخ الاحتياطي عبر الإنترنت مثل Backblaze أو Carbonite اللذان يقدمان خدمة النسخ الاحتياطي لملفاتك ابتداء من 6 دولار شهريا، ويوفران برامج للويندوز والماك تقوم بالنسخ الاحتياطي تلقائيا وفي الخلفية. يميز هذه الطريقة ضمان عدم فقدان بياناتك، ولكن يعيبها التكلفة المادية المرتفعة، بالإضافة إلى استغراق عملية النسخ الاحتياطي لوقت طويل وخصوصا إذا كانت سرعة الإنترنت لديك منخفضة.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/how-to-stay-safe-from-ransomware/images/Backblaze.png" loading="lazy" width="650" height="401" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;h3 id="النسخ-الاحتياطي-عبر-التخزين-السحابي" data-numberify>النسخ الاحتياطي عبر التخزين السحابي&lt;a class="anchor ms-1 d-none" href="#النسخ-الاحتياطي-عبر-التخزين-السحابي">#&lt;/a>&lt;/h3>
&lt;p>تستطيع استخدام خدمات التخزين السحابي في العديد من الأمور ومن ضمن هذه الأمور النسخ الاحتياطي، وعلى الرغم من اعتراض خبراء النسخ الاحتياطي أن هذه الطريقة ليست الأمثل للقيام بالأمر، إلا أنها تناسب أغلب الأشخاص في كثير من الأحيان. فبدلا من الاحتفاظ بالملفات على جهازك، يمكنك تثبيت أحد خدمات التخزين السحابي مثل Google Drive – Microsoft OneDrive – MEGA – Dropbox ونسخ الملفات إليها من خلال مستعرض الملفات بالطريقة العادية. وبذلك سيتم رفع هذه الملفات إلى حسابك على الخدمة، ويمكنك الوصول إليها من خلال أي جهاز، بل ويمكنك مزامنة الملفات بين مختلف أجهزتك. تجمع هذه الطريقة بين مميزات الطريقتين السابقتين، لكن تكمن مشكلتها في أن أغلب مزودي خدمات التخزين السحابي يقدمون مساحة تخزين صغيرة ومحدودة للخدمة المجانية، ولذلك ستحتاج إلى شراء مساحة تخزين أكبر.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/how-to-stay-safe-from-ransomware/images/Dropbox.png" loading="lazy" width="650" height="310" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;h3 id="نسخة-احتياطية-واحدة-لا-تكفي" data-numberify>نسخة احتياطية واحدة لا تكفي!&lt;a class="anchor ms-1 d-none" href="#نسخة-احتياطية-واحدة-لا-تكفي">#&lt;/a>&lt;/h3>
&lt;p>لضمان بقاء ملفاتك مخزنة بصورة آمنة يُفضل أن تستخدم دائما طريقتين للنسخ الاحتياطي. واحدة تستطيع الوصول إليها بشكل فيزيائي مثل استخدام قرص خارجي، والأخرى تستطيع الوصول إليها من أي مكان مثل التخزين السحابي. وبذلك تكون جمعت بين أفضل طريقتين، فالنسخ الاحتياطي على الإنترنت يُمكنك من الوصول إلى ملفاتك من أي مكان، بينما التخزين الفيزيائي يسمح لك بالوصول إلى ملفاتك بشكل سريع وغير مكلف.&lt;/p>
&lt;h2 id="تفعيل-الحماية-من-فيروسات-الفدية-في-ويندوز-10" data-numberify>تفعيل الحماية من فيروسات الفدية في ويندوز 10&lt;a class="anchor ms-1 d-none" href="#تفعيل-الحماية-من-فيروسات-الفدية-في-ويندوز-10">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>يحتوي ويندوز 10 على حماية من فيروسات الفدية مدمجة في مضاد الفيروسات Windows Defender، ولتفعيل هذه الميزة تحتاج إلى الدخول إلى تطبيق الإعدادات ثم قسم Update &amp;amp; Security ثم تبويب Windows Security، ستجد الاختيار Virus &amp;amp; Threat Protection قم بالضغط عليه.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/how-to-stay-safe-from-ransomware/images/Protection-1.png" loading="lazy" width="975" height="583" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>قم بالتمرير إلى أسفل حتى تجد القسم Ransomware Protection ثم اضغط على Manage ransomware protection.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/how-to-stay-safe-from-ransomware/images/Protection-2.png" loading="lazy" width="975" height="744" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>بعد ذلك قم تفعيل Controlled Folder Access. والآن تحتاج إلى إضافة المجلدات التي تريد حمايتها من خلال الاختيار Protected folders، وكذلك يمكنك تحديد التطبيقات والبرامج الموثوقة من خلال الاختيار Allow an app through controlled folder access.
وعند تفعيل هذه الميزة سيقوم الويندوز بمنع التطبيقات غير موثوقة بعمل تغييرات في المجلدات التي قمت بإضافتها. وبذلك تكون طبقة حماية أخرى للحفاظ على ملفاتك آمنة.&lt;/p>
&lt;h2 id="استخدم-برامج-متخصصة-لمكافحة-فيروسات-الفدية" data-numberify>استخدم برامج متخصصة لمكافحة فيروسات الفدية&lt;a class="anchor ms-1 d-none" href="#استخدم-برامج-متخصصة-لمكافحة-فيروسات-الفدية">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>تتوفر العديد من البرامج التي تحمي جهازك من الإصابة، منها مضادات الفيروسات التقليدية التي تحتوي على ميزات الحماية من فيروسات الفدية، ومنها البرامج المتخصصة في الحماية من فيروسات الفدية فقط.&lt;/p>
&lt;p>من هذه البرامج Acronis Ransomware Protection - ZoneAlarm Anti-Ransomware - Malwarebytes Anti-Ransomware، ولعلك تتساءل ما الذي يجعل هذه البرامج مختلفة عن مضاد الفيروسات التقليدي. تختلف الطريقة التي يستخدمها كل نوع من البرامج، فمضاد الفيروسات العادي سيقوم بفحص الملفات والتعرف على الأنماط والتوقيعات للفيروسات التي تطابق الموجودة في قاعدة بياناته، بينما ستقوم البرامج المتخصصة بالتعرف على البرمجيات الخبيثة عن طريق سلوكها مباشرة ومنعها من القيام بتغييرات في جهازك.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/how-to-stay-safe-from-ransomware/images/ZoneAlarm.png" loading="lazy" width="2182" height="1517" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;h2 id="ماذا-تفعل-إذا-أصيب-جهازك-بفيروس-الفدية" data-numberify>ماذا تفعل إذا أُصيب جهازك بفيروس الفدية؟&lt;a class="anchor ms-1 d-none" href="#ماذا-تفعل-إذا-أصيب-جهازك-بفيروس-الفدية">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>في حالة إصابة جهازك بفيروسات الفدية تصبح أمام خيارين، إما دفع المبلغ المطلوب على أمل أن تسترجع بياناتك المشفرة، أو استعادة بياناتك من النسخة الاحتياطية، وذلك في حالة ما إذا أخذت استعداداك قبل حدوث المشكلة والتعرض للإصابة، أما إذا لم تتخذ إجراءات الوقاية، فستبدأ رحلة البحث عن العلاج، والتي قد تكلل بالنجاح أو تنتهي بالفشل.&lt;/p>
&lt;p>وبما أن هذا النوع من الفيروسات مختلف ومتنوع ويستخدم طرق تشفير متنوعة ومتطورة فمن الصعب أن يكون هناك طريقة واحدة لفك التشفير لكل تلك الأنواع، ولذلك تأسست مجموعة من المشاريع وتم تطوير العديد من الأدوات من قبل شركات الحماية المختلفة في محاولة لإنقاذ المستخدمين الضحايا.&lt;/p>
&lt;h3 id="التعرف-على-نوع-فيروس-الفدية" data-numberify>التعرف على نوع فيروس الفدية&lt;a class="anchor ms-1 d-none" href="#التعرف-على-نوع-فيروس-الفدية">#&lt;/a>&lt;/h3>
&lt;p>يوفر موقع ID Ransomware طريقة سهلة للمستخدمين المصابين للتعرف على نوع فيروس الفدية الذي أصاب أجهزتهم. تحتاج فقط إلى الدخول إلى الموقع عن طريق الرابط &lt;a href="https://id-ransomware.malwarehunterteam.com" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://id-ransomware.malwarehunterteam.com&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a> وإرفاق عينة لملف مشفر بالإضافة إلى ملاحظة وتعليمات وعناوين الدفع، وسيقوم الموقع بتحليل الملف ومحاولة التعرف على الفيروس وإبلاغك ما إذا كان هناك طريقة معروفة لفك تشفير ملفاتك أو لا.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/how-to-stay-safe-from-ransomware/images/IDRansomware.png" loading="lazy" width="1121" height="788" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;h3 id="محاولة-فك-التشفير" data-numberify>محاولة فك التشفير&lt;a class="anchor ms-1 d-none" href="#محاولة-فك-التشفير">#&lt;/a>&lt;/h3>
&lt;p>يمكنك محاولة فك تشفير ملفاتك واستعادتها عن طريق الأدوات التالية:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>موقع No More Ransom هو مشروع مشترك بين عدد شركات برامج الحماية مثل McAfee وKaspersky يهدف إلى توفير منصة تساعد المستخدمين على فك تشفير ملفاتهم عن طريق فحصها وتزويدهم بأداة فك التشفير إن وجدت، ويعمل الموقع بطريقة مشابهة للموقع السابق.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/how-to-stay-safe-from-ransomware/images/NoMoreRansom.png" loading="lazy" width="1786" height="839" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>أداة McAfee Ransomware Recover هي أداة لفك تشفير الملفات المصابة ببعض أنواع فيروس الفدية، الأداة متاحة بشكل مجاني وتعمل على ويندوز 7 أو أحدث. تحتاج الأداة إلى وجود اتصال بالإنترنت لكي تعمل، ويمكنك تحميلها من خلال الرابط التالي &lt;a href="https://www.mcafee.com/enterprise/en-in/downloads/free-tools/ransomware-decryption.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://www.mcafee.com/enterprise/en-in/downloads/free-tools/ransomware-decryption.html&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>أيضا توفر شركة الحماية المعروفة Trend Micro أداة Ransomware File Decryptor لفك تشفير أكثر من 25 نوع من فيروسات الفدية. يمكنك التعرف على كيفية استخدام الأداة وتحميلها من هنا &lt;a href="https://esupport.trendmicro.com/en-us/home/pages/technical-support/1114221.aspx?cm_mmc=KB1105967-_-Public-_-AllProducts-_-All" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://esupport.trendmicro.com/en-us/home/pages/technical-support/1114221.aspx?cm_mmc=KB1105967-_-Public-_-AllProducts-_-All&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>يوفر موقع شركة الحماية Emsisoft مجموعة كبيرة من أدوات فك التشفير يصل عددهم إلى أكثر من 68 أداة. بعد دخولك على الموقع ستجد قائمة بكل الأدوات المتاحة وأنواع الفيروسات التي يمكن فك تشفير الملفات المصابة بها.
&lt;a href="https://www.emsisoft.com/ransomware-decryption-tools/free-download" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://www.emsisoft.com/ransomware-decryption-tools/free-download&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;p>هذا الموضوع نُشر باﻷصل في مجلة لغة العصر العدد 231 شهر 03-2020 ويمكن الإطلاع عليه &lt;a href="https://drive.google.com/file/d/1i9EDdJLUAi-G93XQt3jU7SV1pP78UDvm/view?usp=sharing" target="_blank" rel="noopener noreferrer">هنا&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/how-to-stay-safe-from-ransomware/images/231-08.png" loading="lazy" width="1240" height="1755" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/how-to-stay-safe-from-ransomware/images/231-09.png" loading="lazy" width="1240" height="1755" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/how-to-stay-safe-from-ransomware/images/231-10.png" loading="lazy" width="1240" height="1755" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/how-to-stay-safe-from-ransomware/images/231-11.png" loading="lazy" width="1240" height="1755" />
&lt;/picture>
&lt;/p></description></item><item><title>برامج إدارة كلمات المرور.. ضرورة لا غني عنها لحماية حساباتك على الإنترنت</title><link>https://yshalsager.com/ar/posts/password-managers/</link><pubDate>Thu, 01 Aug 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yshalsager.com/ar/posts/password-managers/</guid><description>&lt;p>لا يختلف أحد على أن إحدى أقوي طرق حماية حساباتك على الإنترنت هي استخدام كلمة سر قوية وفريدة لكل موقع أو خدمة تستخدمها، لكن نظرا لصعوبة تذكر جميع كلمات السر يقوم بعضنا باستخدام حروف متتابعة على لوحة المفاتيح أو مجموعة أرقام أو تاريخ الميلاد أو رقم الهاتف ككلمة سر للحسابات المختلفة، مما يجعله يقع فريسة سهلة للاختراق وسرقة الهوية الرقمية. ولذلك كانت برامج إدارة كلمات المرور هي الحل الأفضل لهذه المشكلة.&lt;/p>
&lt;h2 id="ما-هو-مدير-كلمات-المرور" data-numberify>ما هو مدير كلمات المرور؟&lt;a class="anchor ms-1 d-none" href="#ما-هو-مدير-كلمات-المرور">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>مدير كلمة المرور هو برنامج خاص يخزن جميع بيانات اعتماد المواقع والخدمات التي تستخدمها بصورة مشفره أو في أي شكل آمن أخر، ومن ثم يسمح لك بالوصول إلى كلمات المرور المخزنة في أي وقت تريده باستخدام &amp;ldquo;كلمة المرور الرئيسية&amp;rdquo;، والتي بدونها لا يمكن لأحد الوصول إلى بيانات تسجيل الدخول المحفوظة مثل اسم المستخدم، كلمة المرور. كما يتيح لك البرنامج إضافة وإزالة وتعديل البيانات الخاصة بك لكل موقع.&lt;/p>
&lt;p>إذن يمكن اعتباره بمثابة مخزن مشفر لحفظ معلوماتك الحساسة، وكلمة المرور الرئيسية هي المفتاح &amp;ldquo;الوحيد&amp;rdquo; لفتح هذا المخزن.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/password-managers/images/vault.png" loading="lazy" width="800" height="449" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;h2 id="لماذا-تحتاج-إلى-مدير-كلمات-المرور" data-numberify>لماذا تحتاج إلى مدير كلمات المرور؟&lt;a class="anchor ms-1 d-none" href="#لماذا-تحتاج-إلى-مدير-كلمات-المرور">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>عند استخدام برامج إدارة كلمات المرور ستتمكن من حماية حسابتك المختلفة بكلمات مرور قوية وفريدة دون الحاجة لتذكر جميع أسماء المستخدم وكلمات المرور لمختلف المواقع التي تزورها. فكل ما عليك حفظه هو كلمة السر الرئيسية لتتمكن من الوصول للكلمات الأخرى. وبذلك يمكنك زيادة طول وتعقيد كلمات المرور التي تستخدمها، لأنه لم يعد هناك حاجة لتذكرها بعد الآن. تخيل مدي قوة أن تستخدم شيء مثل &amp;quot; 21#^#Y3#^2h281+_0H^I@F!##YU&amp;amp;^&amp;quot; ككلمة سر حسابك على الفيس بوك دون مشاكل!&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/password-managers/images/password-generator.jpg" loading="lazy" width="740" height="525" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>كما توفر بعض برامج إدارة كلمات المرور مزايا إضافية مثل:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>الملء التلقائي لبيانات تسجيل الدخول.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>المزامنة بين الأجهزة المختلفة.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>مشاركة كلمات السر بين أكثر من شخص &amp;ldquo;فريق العمل مثلا&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>التكامل مع الهاتف.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>أدوات توليد كلمات سر قوية.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="استخدام-مدير-كلمات-المرور" data-numberify>استخدام مدير كلمات المرور&lt;a class="anchor ms-1 d-none" href="#استخدام-مدير-كلمات-المرور">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/password-managers/images/security.jpg" loading="lazy" width="500" height="350" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>يقوم مدير كلمة المرور النموذجي بتثبيت إضافة للمتصفح لحفظ كلمات المرور واستخدامها. فعندما تسجل الدخول إلى موقع آمن الأول مرة، يقترح حفظ بيانات الدخول الخاصة بك، وعندما تفتح هذا الموقع مجددا فإنه يوفر خيارات لملء بيانات الدخول المحفوظة تلقائيًا. وإذا قمت بحفظ بيانات تسجيل دخول متعددة لنفس الموقع فسيوفر لك مدير كلمة المرور خيارات متعددة لتسجيل الدخول إلى أي من هذه الحساب. حيث يقدم معظم هذه البرامج شريط أدوات في المتصفح لتسجيل الدخول ليمكنك من الانتقال مباشرة إلى موقع محفوظ وتسجيل الدخول إليه تلقائيًا.&lt;/p>
&lt;p>تمتلك بعض البرامج أيضا العديد من الميزات لجعل استخدامها أكثر سهولة مثل قدرة التعرف على حدوث تغيير في كلمة المرور واقتراح تحديث البيانات الحالية، وحفظ بيانات الدخول الخاصة بك أثناء عملية التسجيل لأول مرة في موقع جديد، وإمكانية استيراد جميع كلمات المرور الحالية إلى مدير كلمات المرور من المتصفحات الموجودة على جهازك أو حتى من برامج أخرى لإدارة كلمات المرور، كما يستطيع بعضها التعرف على كلمات المرور الضعيفة والمكررة.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/password-managers/images/capture.png" loading="lazy" width="740" height="529" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>ويتجاوز الأمر مجرد حفظ كلمات المرور ليصل إلى توفير مكان آمن لحفظ البيانات الشخصية والملء التلقائي للاستمارات وحفظ الملاحظات وبيانات بطاقات الائتمان بصورة مشفرة وآمنة.&lt;/p>
&lt;h2 id="اختيار-مدير-كلمات-المرور" data-numberify>اختيار مدير كلمات المرور&lt;a class="anchor ms-1 d-none" href="#اختيار-مدير-كلمات-المرور">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>يوجد عدد كبير من برامج إدارة كلمات المرور، منها مفتوح المصدر ومنها الاحتكاري، بعضها مجاني وبعضها مدفوع. إذا لنستعرض أفضل الاختيارات التي يمكنك استخدامها لتأمين نفسك.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/password-managers/images/options.jpg" loading="lazy" width="1200" height="675" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;h3 id="1--bitwarden" data-numberify>1- BitWarden&lt;a class="anchor ms-1 d-none" href="#1--bitwarden">#&lt;/a>&lt;/h3>
&lt;p>&lt;a href="https://bitwarden.com/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://bitwarden.com&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>برنامج مفتوح المصدر مجاني بشكل كامل، يعمل على ويندوز ولينكس وماك وأندرويد وiOS. يحتوي البرنامج على كل المميزات المطلوبة في أي مدير كلمات مرور احترافي، من دعم المصادقة الثنائية، والاستيراد من البرامج الأخرى، والمزامنة بين مختلف المنصات والمتصفحات.&lt;/p>
&lt;p>ونظرا لكونه مفتوح المصدر فإن عملية التشفير وحفظ البيانات تتم بشفافية، حيث يوفر موقع البرنامج ردودا على كل أسئلة المستخدمين حول كل ما يتعلق ببياناتهم &lt;a href="https://help.bitwarden.com/security" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://help.bitwarden.com/security&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>يستخدم BitWarden تشفير end-to-end، مما يعنى أن البيانات التي تخزن على سيرفرات الشركة تكون مشفرة، ولا يمكن حتى لفريق العمل فك تشفيرها والاطلاع عليها.&lt;/p>
&lt;p>وإذا كنت لا تزال قلقا حول استخدام سيرفرات البرنامج، يوفر BitWarden إمكانية تشغيله على سيرفر خاص بك، حيث أن الكود المصدري للبرنامج كاملا متاح على موقع GitHub.&lt;/p>
&lt;p>يوفر البرنامج أيضا اشتراك مدفوع قيمته عشر دولارات سنويا، يتيح المزيد من المزايا مثل مساحة تخزين ملفات مشفرة، ودعم مفاتيح USB للمصادقة.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/password-managers/images/BitWarden.png" loading="lazy" width="989" height="690" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;h3 id="2--lastpass" data-numberify>2- LastPass&lt;a class="anchor ms-1 d-none" href="#2--lastpass">#&lt;/a>&lt;/h3>
&lt;p>&lt;a href="https://www.lastpass.com/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://www.lastpass.com&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>أحد أشهر وأقوي برامج إدارة كلمات المرور، يعمل على أغلب أنظمة التشغيل ومختلف المتصفحات. البرنامج متاح بنسختين، مجانية ومدفوعة.&lt;/p>
&lt;p>توفر النسخة المجانية كل الخيارات المهمة مثل التخزين الآمن والمشفر لكلمات السر وإمكانية الوصول من أي جهاز، والملء التلقائي للبيانات، وفحص كلمات السر، وتوليد رموز أمان المصادقة الثنائية.&lt;/p>
&lt;p>بينما تتيح النسخة المدفوعة (36 دولار سنويا) مجموعة من المزايا الإضافية مثل مشاركة كلمات المرور، ودعم وسائل أخرى للمصادقة، ودعم الملء التلقائي داخل التطبيقات، ومساحة تخزين مشفرة حجمها 1 جيجا بايت، وإمكانية الوصول في حالة الطوارئ.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/password-managers/images/lastpass.png" loading="lazy" width="866" height="494" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;h3 id="3--keepassxc" data-numberify>3- KeePassXC&lt;a class="anchor ms-1 d-none" href="#3--keepassxc">#&lt;/a>&lt;/h3>
&lt;p>&lt;a href="https://keepassxc.org/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://keepassxc.org&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>KeePass هو أحد أقدم برامج إدارة كلمات المرور مفتوحة المصدر الموجودة، فقد بدأ تطويره في عام 2003، وهو مكتوب بلغتي C# و.NET ويعمل على ويندوز ولينكس فقط.&lt;/p>
&lt;p>ظهرت العديد من التفرعات عن هذا المشروع العريق بعد ذلك مثل KeePassX في 2005 والذي يهدف بشكل أساسي لجعل KeePass يعمل على مختلف المنصات، وKeePassXC الذي ظهر في 2016 ويهدف إلى توفير جميع الميزات الحديثة للمستخدم في واجهة نظيفة متميزة تعمل على جميع الأنظمة.&lt;/p>
&lt;p>يتوافق KeePassXC مع ملفات KDBX 3.1 فأحدث المستخدمة في KeePass2 – KeePassX – KeeWeb والعديد من البرامج الأخرى المبنية على KeePass.&lt;/p>
&lt;p>يوفر KeePassXC العديد من المميزات التي تجدها في الإصدارات المدفوعة من البرامج السابق ذكرها بشكل مجاني مثل دعم مفاتيح USB للمصادقة كـ YubiKey، وتوليد رموز TOTP للمصادقة الثنائية.&lt;/p>
&lt;p>يعمل البرنامج دون الحاجة لوجود الإنترنت، وذلك لأنه لا يقوم بمزامنة أو تخزين البيانات على أي سيرفر، حيث أنها تظل مخزنة محليا على جهازك. وإذا كنت تحتاج إلى المزامنة بين الأجهزة يمكنك استخدام التخزين السحابى ورفع قاعدة البيانات على موقعك المفضل، أو استخدام KeeWeb الذي يمكن إعداده ليقوم بالمزامنة باستخدام العديد من الخدمات مثل Dropbox – Google Drive – OneDrive.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/password-managers/images/KeeWeb.png" loading="lazy" width="902" height="422" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>يعمل البرنامج على ويندوز ولينكس وماك، وتتوفر إضافات للمتصفحات المشهورة مثل كروم وفايرفوكس، إضافة إلى توفر نسخ تعمل بدون تثبيت من البرنامج.&lt;/p>
&lt;p>يمكن لمستخدمي أندرويد استخدام أي من تطبيقات KeePassDroid - Keepass2Android - KeePass DX المتوافقة مع ملفات KeePass.&lt;/p>
&lt;p>كما يمكن لمستخدمي iOS استخدام KeePassium - Strongbox - MiniKeePass
&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/password-managers/images/keepassxc.png" loading="lazy" width="866" height="763" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;h3 id="4--dashlane" data-numberify>4- Dashlane&lt;a class="anchor ms-1 d-none" href="#4--dashlane">#&lt;/a>&lt;/h3>
&lt;p>&lt;a href="https://www.dashlane.com/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://www.dashlane.com&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>برنامج آخر منافس، توفر منه نسخة مجانية للتجربة، تدعم تخزين حتى 50 كلمة سر فقط، بينما توفر النسخة المدفوعة (60 دولار سنويا) العديد من المميزات، مثل تخزين عدد غير محدود من كلمات المرور، والمزامنة بين الأجهزة، ومساحة تخزين آمنة للملفات الحساسة، ومراقبة عمليات الاختراق وتنبيه المستخدم، بالإضافة إلى وجود خدمة VPN للاتصال الآمن بالإنترنت على شبكات ال Wi-Fi الغير محمية.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/password-managers/images/dashlane.png" loading="lazy" width="1040" height="667" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;h3 id="مقارنة-بين-أفضل-البرامج-المتاحة" data-numberify>مقارنة بين أفضل البرامج المتاحة&lt;a class="anchor ms-1 d-none" href="#مقارنة-بين-أفضل-البرامج-المتاحة">#&lt;/a>&lt;/h3>
&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>&lt;/th>
&lt;th>Bitwarden&lt;/th>
&lt;th>LastPass&lt;/th>
&lt;th>KeePass&lt;/th>
&lt;th>Dashlane&lt;/th>
&lt;th>1Password&lt;/th>
&lt;th>Sticky Password&lt;/th>
&lt;th>Keeper Password&lt;/th>
&lt;th>LogMeOnce&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>السعر&lt;/td>
&lt;td>مجاني / 10$ سنويا&lt;/td>
&lt;td>مجاني / 36$ سنويا&lt;/td>
&lt;td>مجاني&lt;/td>
&lt;td>60$ سنويا&lt;/td>
&lt;td>36$ سنويا&lt;/td>
&lt;td>مجاني / 30$ سنويا&lt;/td>
&lt;td>مجاني / 30$ سنويا&lt;/td>
&lt;td>مجاني / 30$ سنويا&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>المصادقة الثنائية&lt;/td>
&lt;td>✓&lt;/td>
&lt;td>✓&lt;/td>
&lt;td>✓&lt;/td>
&lt;td>✓&lt;/td>
&lt;td>✓&lt;/td>
&lt;td>✓&lt;/td>
&lt;td>✓&lt;/td>
&lt;td>✓&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>ملء استمارات الويب&lt;/td>
&lt;td>✓&lt;/td>
&lt;td>✓&lt;/td>
&lt;td>-&lt;/td>
&lt;td>✓&lt;/td>
&lt;td>✓&lt;/td>
&lt;td>✓&lt;/td>
&lt;td>✓&lt;/td>
&lt;td>✓&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>تقارير حول قوة كلمات السر&lt;/td>
&lt;td>-&lt;/td>
&lt;td>✓&lt;/td>
&lt;td>-&lt;/td>
&lt;td>✓&lt;/td>
&lt;td>✓&lt;/td>
&lt;td>-&lt;/td>
&lt;td>✓&lt;/td>
&lt;td>✓&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>المشاركة الآمنة&lt;/td>
&lt;td>✓&lt;/td>
&lt;td>✓&lt;/td>
&lt;td>-&lt;/td>
&lt;td>✓&lt;/td>
&lt;td>-&lt;/td>
&lt;td>-&lt;/td>
&lt;td>✓&lt;/td>
&lt;td>✓&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>الوصول في حالة الطوارئ&lt;/td>
&lt;td>-&lt;/td>
&lt;td>✓&lt;/td>
&lt;td>-&lt;/td>
&lt;td>✓&lt;/td>
&lt;td>-&lt;/td>
&lt;td>-&lt;/td>
&lt;td>✓&lt;/td>
&lt;td>✓&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>كلمات سر التطبيقات&lt;/td>
&lt;td>-&lt;/td>
&lt;td>✓&lt;/td>
&lt;td>✓&lt;/td>
&lt;td>-&lt;/td>
&lt;td>✓&lt;/td>
&lt;td>✓&lt;/td>
&lt;td>✓&lt;/td>
&lt;td>-&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;p>إذن، استخدام برنامج لإدارة كلمات المرور وكلمة مرور رئيسية قوية صعبة النسيان، إضافة إلى تفعيل المصادقة الثنائية لمختلف حساباتك بما فيها حساب برنامج إدارة كلمات المرور سيجعل اختراق حساباتك مهمة عسيرة بشكل كبير. قم بتجربة البرامج التي استعرضناها وخاصة مفتوحة المصدر، وابدأ الآن بتغيير كلمات مرور حساباتك القديمة إلى أخرى معقدة مولدة تلقائيا لتضمن حماية حساباتك وعدم سرقة هويتك الرقمية.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>هذا الموضوع نُشر باﻷصل في مجلة لغة العصر العدد 224 شهر 08-2019 ويمكن الإطلاع عليه &lt;a href="https://drive.google.com/file/d/1DvrXcgPjjo94JHlcALfN6vUmsd7Dx905/view?usp=sharing" target="_blank" rel="noopener noreferrer">هنا&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/password-managers/images/224-07.png" loading="lazy" width="1240" height="1755" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/password-managers/images/224-08.png" loading="lazy" width="1240" height="1755" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/password-managers/images/224-09.png" loading="lazy" width="1240" height="1755" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/password-managers/images/224-10.png" loading="lazy" width="1240" height="1755" />
&lt;/picture>
&lt;/p></description></item><item><title>المصادقة الثنائية.. طبقة أمان لا غني عنها لحساباتك</title><link>https://yshalsager.com/ar/posts/two-factor-authentication/</link><pubDate>Sat, 01 Jun 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yshalsager.com/ar/posts/two-factor-authentication/</guid><description>&lt;p>العالم الرقمي ليس مكانا مليئا بالورود يتصفح فيه المستخدمون الإنترنت بسلام، فالمخترقين والبرمجيات الخبيثة والفيروسات تتربص لهم بالمرصاد ساعين لهدف واحد، هو بيانات المستخدم. وطبقا لمدى معرفة المستخدم بهذه الأخطار تتعد الإجراءات التي يتخذها، وأحد أهم هذه الإجراءات هو حماية الحسابات الإلكترونية من الاختراق والذي تتعدد وسائله وأدواته.&lt;/p>
&lt;h2 id="لماذا-لم-تعد-كلمات-السر-جيدة-كفاية" data-numberify>لماذا لم تعد كلمات السر جيدة كفاية؟&lt;a class="anchor ms-1 d-none" href="#لماذا-لم-تعد-كلمات-السر-جيدة-كفاية">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>قبل التطرق إلى المصادقة الثنائية لا بد من لفت النظر إلى نقطة في غاية الأهمية وهي كلمات المرور، التي قد يظن البعض أن مجرد استعمال كلمة مرور قوية يضمن حماية حسابه من الاختراق، لكن الواقع الصادم خلاف ذلك تماما، فحتى لو كنت تستخدم كلمة مرور معقدة ولم يحدث أي خطأ من طرفك يعرض بياناتك للتسريب أو الخطر فلا تزال احتمالية تعرض حساباتك للاختراق واردة عن طريق التسريبات التي تحدث لقواعد بيانات المواقع والتي كثرت مؤخرا، أو البرمجيات الخبيثة وغيرها.&lt;/p>
&lt;p>وعلى الرغم من وجود بدائل أخري أكثر أمانا، فإن استخدام اسم المستخدم وكلمة السر هو الشكل الأكثر شيوعا من أشكال عملية المصادقة للوصول إلى حساب ما على الإنترنت. فالقاعدة العامة لعمل كلمات السر التي يعرفها الجميع، أن كلمة المرور يجب أن تكون شيئًا تعرفه فقط بينما يصعب على أي شخص آخر تخمينه لم تعد ذات جدوى.&lt;/p>
&lt;p>أظهرت دراسة حديثة أجريت على أكثر من 1.4 مليار كلمة سر مسروقة أن أغلب هذه الكلمات سهلة التخمين، ومن أبزر هذه الكلمات نجد 111111 – 123456 – 123456789 – password – qwerty والعديد من الكلمات الأخرى سهلة التذكر، والتي يمكن لأي مخترق مبتدئ كسرها في وقت لا يذكر.&lt;/p>
&lt;p>وعندما يشعر المستخدم بالراحة عند القيام بالأشياء عن طريق الإنترنت، يؤدي ذلك إلى إنشاء المزيد من الحسابات، والذي يؤدي إلى مزيد من كلمات السر لتذكرها، ويمهد الطريق لأحد أخطر العادات الرقمية: تكرار استخدام كلمة السر، والتي يحبها المخترقون للغاية، حيث أن اختبار بيانات الدخول المسروقة على مواقع التواصل والبنوك والتسوق الإلكتروني يستغرق ثوان معدودة، ويخبر المخترق بكل الحسابات التي نجح الدخول إليها، فخسارة كلمة سر واحدة قد تكلف الكثير.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/two-factor-authentication/images/1.jpg" loading="lazy" width="768" height="512" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;h2 id="المصادقة-الثنائية-هي-الحل" data-numberify>المصادقة الثنائية هي الحل&lt;a class="anchor ms-1 d-none" href="#المصادقة-الثنائية-هي-الحل">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>المصادقة الثنائية (2FA) هي طبقة أمان إضافية تستخدم لضمان أن الشخص الذي يحاول الوصول لحساب ما عبر الإنترنت هو فعلا نفسه. حيث يقوم المستخدم في البداية بإدخال اسم المستخدم وكلمة المرور الخاصة به، لكن بدلاً من الوصول الفوري للحساب، يُطلب منه تقديم معلومات أخرى تثبت هويته. وهذه المعلومات قد تكون:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>شيء يعرفه المستخدم: مثل رمز التعريف الشخصي PIN أو كلمة مرور إضافية أو إجابات على أسئلة سرية.&lt;/li>
&lt;li>شيء يمتلكه المستخدم: والذي يكون شيء محدد في حوزته، مثل بطاقة ائتمانية أو هاتف محمول أو مفتاح USB.&lt;/li>
&lt;li>شيء في المستخدم: مثل بصمات الأصابع، مسح قزحية العين أو البصمة الصوتية.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>فباستخدام المصادقة الثنائية لن يؤدي امتلاك عامل واحد من هذه العوامل إلى منح صلاحية الوصول إلى حسابك، حتى لو تم سرقة كلمة السر أو هاتفك المحمول.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/two-factor-authentication/images/2.png" loading="lazy" width="600" height="600" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;h2 id="أنواع-المصادقة-الثنائية" data-numberify>أنواع المصادقة الثنائية&lt;a class="anchor ms-1 d-none" href="#أنواع-المصادقة-الثنائية">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>هناك العديد من أشكال المصادقة الثنائية المستخدمة في الخدمات الرقمية، أبزرها:&lt;/p>
&lt;h3 id="أجهزة-توليد-رموز-الدخول" data-numberify>أجهزة توليد رموز الدخول&lt;a class="anchor ms-1 d-none" href="#أجهزة-توليد-رموز-الدخول">#&lt;/a>&lt;/h3>
&lt;p>تعد أقدم طرق المصادقة الثنائية على الإطلاق، وهي عبارة عن أجهزة صغيرة تولد رمز رقمي كل 30 ثانية، وعندما يحاول المستخدم الوصول إلى حسابه فإنه يقوم بالنظر إلى الجهاز وإدخال الرمز الظاهر عليه في الموقع أو الخدمة، وتستطيع الإصدارات الأحدث من هذه الأجهزة نقل الرموز بشكل تلقائي عند توصليها بمنفذ USB. لكن لهذه الأجهزة بعض السلبيات، مثل ارتفاع الثمن وسهولة فقدانها أو سرقتها لصغر حجمها، كما أنها ليست منيعة تماما ضد الاختراق.&lt;/p>
&lt;h3 id="الرسائل-النصية-القصيرة-sms-والمكالمات-الهاتفية" data-numberify>الرسائل النصية القصيرة SMS والمكالمات الهاتفية&lt;a class="anchor ms-1 d-none" href="#الرسائل-النصية-القصيرة-sms-والمكالمات-الهاتفية">#&lt;/a>&lt;/h3>
&lt;p>تتفاعل هذه الطريقة مع هاتف المستخدم، فبعد إدخال اسم المستخدم وكلمة السر يُرسل الموقع رمز المرور لمرة واحدة one-time passcode (OTP) عن طريق رسالة نصية، وعندما يُدخل المستخدم الزمر المرسل له يمنح الوصول إلى الحساب. وبنفس الطريقة يتم إرسال الرمز عن طريق مكالمة هاتفية.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/two-factor-authentication/images/3.jpg" loading="lazy" width="768" height="512" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;h3 id="رموز-الدخول-البرمجية-totp" data-numberify>رموز الدخول البرمجية TOTP&lt;a class="anchor ms-1 d-none" href="#رموز-الدخول-البرمجية-totp">#&lt;/a>&lt;/h3>
&lt;p>أحد أكثر أشكال المصادقة الثنائية شيوعا، والبديل الأفضل للتحقق بواسطة الرسائل النصية أو المكالمات الهاتفية، وهي رمز مرور مؤقت يستخدم لمرة واحدة فقط يتم توليده برمجيا. والمميز في هذه الطريقة أن الرمز يتم توليده وعرضه على نفس الجهاز، وبذلك تقضي على احتمالية حصول قرصنة لرمز الدخول.&lt;/p>
&lt;p>كما أن تطبيقات المصادقة عن طريق رموز TOTP متاحة على كافة المنصات تقريبا، وتعمل حتى في حالة عدم وجود إنترنت، لتجعل من عملية المصادقة الثنائية ممكنة في أي وقت وأي مكان.&lt;/p>
&lt;p>ولبدء استخدام هذه الطريقة تحتاج لتحميل أحد تطبيقات المصادقة الثنائية عن طريق OTP لنظام التشغيل أو المتصفح الذي تستخدمه:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>ويندوز: WinAuth (مفتوح المصدر) – Authy (مغلق المصدر) – LastPass (مغلق المصدر) – 1Password (مغلق المصدر)&lt;/li>
&lt;li>لينكس: OTPClient (مفتوح المصدر) – Authenticator (مفتوح المصدر)&lt;/li>
&lt;li>ماك: Authy (مغلق المصدر) – LastPass (مغلق المصدر) – 1Password (مغلق المصدر)&lt;/li>
&lt;li>أندرويد: Google Authenticator (مغلق المصدر) – AndOTP (مفتوح المصدر) – FreeOTP (مفتوح المصدر)&lt;/li>
&lt;li>iOS: Authenticator (مغلق المصدر) - OTP Auth (مغلق المصدر) - FreeOTP (مفتوح المصدر)&lt;/li>
&lt;li>Chrome: Authy (مغلق المصدر) - 1Password (مغلق المصدر)&lt;/li>
&lt;li>Firefox: FoxAuth (مفتوح المصدر) - Authenticator (مفتوح المصدر)&lt;/li>
&lt;li>Opera: Authenticator (مفتوح المصدر)&lt;/li>
&lt;li>Edge: Authenticator (مفتوح المصدر)&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="المصادقة-عن-طريق-الإشعارات" data-numberify>المصادقة عن طريق الإشعارات&lt;a class="anchor ms-1 d-none" href="#المصادقة-عن-طريق-الإشعارات">#&lt;/a>&lt;/h3>
&lt;p>بدلا من الاعتماد على الرموز، تدعم بعض المواقع والخدمات المصادقة عن طريق إشعار يتم ارساله إلى هاتف المستخدم المتصل بالإنترنت، والمثبت عليه تطبيق الخدمة المراد الدخول إليها، ثم يقوم المستخدم ببساطة بالموافقة على عملية الدخول. فهذه الطريقة تضمن عدم هجمات للتصيد الاحتيالي، أو هجمات man-in-the-middle، أو أي وصول غير مصرح به.&lt;/p>
&lt;h2 id="المواقع-التي-تدعم-المصادقة-الثنائية" data-numberify>المواقع التي تدعم المصادقة الثنائية&lt;a class="anchor ms-1 d-none" href="#المواقع-التي-تدعم-المصادقة-الثنائية">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>فيما يلي جدول بأشهر المواقع والخدمات وأنواع المصادقة التي يدعمها كل منها طبقا لقاعدة بيانات موقع twofactorauth.org مرتبة أبجديا:&lt;/p>
&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th style="text-align:center">&lt;/th>
&lt;th style="text-align:center">Phone&lt;/th>
&lt;th style="text-align:center">SMS&lt;/th>
&lt;th style="text-align:center">Software&lt;/th>
&lt;th style="text-align:center">Hardware&lt;/th>
&lt;th style="text-align:center">Mail&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align:center">&lt;strong>1Password&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">*&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align:center">&lt;strong>Adobe ID&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">*&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">*&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">*&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align:center">&lt;strong>Bitwarden&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">*&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">*&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">*&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">*&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">*&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align:center">&lt;strong>Box&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">*&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align:center">&lt;strong>Dashlane&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">*&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">*&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align:center">&lt;strong>Discord&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">*&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">*&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">*&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align:center">&lt;strong>Dropbox&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">*&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">*&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">*&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align:center">&lt;strong>Evernote&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">*&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">*&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align:center">&lt;strong>Facebook&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">*&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">*&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">*&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align:center">&lt;strong>GitHub&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">*&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">*&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">*&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align:center">&lt;strong>GitLab&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">*&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">*&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align:center">&lt;strong>Gmail&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">*&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">*&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">*&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">*&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align:center">&lt;strong>Google Drive&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">*&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">*&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">*&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">*&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align:center">&lt;strong>Google Play&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">*&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">*&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">*&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">*&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align:center">&lt;strong>Hangouts&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">*&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">*&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">*&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">*&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align:center">&lt;strong>Instagram&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">*&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">*&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align:center">&lt;strong>LastPass&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">*&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">*&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align:center">&lt;strong>LinkedIn&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">*&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align:center">&lt;strong>Mail.Ru&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">*&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">*&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align:center">&lt;strong>Mega&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">*&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align:center">&lt;strong>Office 365&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">*&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">*&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">*&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align:center">&lt;strong>OneDrive&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">*&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">*&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align:center">&lt;strong>Outlook.com&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">*&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">*&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align:center">&lt;strong>Patreon&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">*&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align:center">&lt;strong>PayPal&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">*&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">*&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">*&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align:center">&lt;strong>Pinterest&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">*&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">*&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align:center">&lt;strong>ProtonMail&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">*&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align:center">&lt;strong>Reddit&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">*&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align:center">&lt;strong>Signal&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">*&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">*&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align:center">&lt;strong>Snapchat&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">*&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">*&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align:center">&lt;strong>Skype&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">*&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">*&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">*&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align:center">&lt;strong>Slack&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">*&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">*&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align:center">&lt;strong>Steam&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">*&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">*&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align:center">&lt;strong>Telegram&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">*&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">*&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align:center">&lt;strong>Twitch&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">*&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">*&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align:center">&lt;strong>Twitter&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">*&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">*&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">*&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align:center">&lt;strong>WhatsApp&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">*&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">*&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align:center">&lt;strong>Yahoo Mail&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">*&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">*&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align:center">&lt;strong>Yandex.Disk&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">*&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align:center">&lt;strong>Yandex.Mail&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">*&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align:center">&lt;strong>YouTube&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">*&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">*&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">*&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">*&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">-&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;h2 id="كيفية-تفعيل-المصادقة-الثنائية" data-numberify>كيفية تفعيل المصادقة الثنائية&lt;a class="anchor ms-1 d-none" href="#كيفية-تفعيل-المصادقة-الثنائية">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>يحتوي موقع twofactorauth.org على روابط كيفية تفعيل المصادقة الثنائية لأي موقع. فبعد فتحه والبحث عن الموقع الذي تريد تفعيل المصادقة الثنائية به ستجد الرابط تحت كلمة Docs كما بالصورة&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/two-factor-authentication/images/twofactorauth.png" loading="lazy" width="1175" height="543" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>وفيما يلي كيفية تفعيل المصادقة الثنائية في بعض الخدمات والمواقع:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>فيسبوك: الإعدادات - الأمان وتسجيل الدخول - استخدام المصادقة الثنائية.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/two-factor-authentication/images/facebook.png" loading="lazy" width="1024" height="438" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>تويتر: الإعدادات - الحساب - توثيق تسجيل الدخول.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/two-factor-authentication/images/twitter.png" loading="lazy" width="914" height="313" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>واتس اب: الإعدادات - الحساب - التحقق بخطوتين.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>تيليجرام: الإعدادات - الخصوصية والأمان - التحقق بخطوتين.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>أوت لوك: الإعدادات - الأمان - المزيد من خيارات الأمان - التحقق على خطوتين.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>دروب بوكس: الإعدادات - الأمان - التحقق بخطوتين.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>وهكذا في أغلب الموقع، كل ما عليك فعله هو تفعيل الميزة من إعدادات الحساب، واختيار وسيلة التوصل بالرموز سواء عن طريق الهاتف أو مولد الرموز، وإكمال التحقق المبدئي لتشغيل الميزة واستخدامها عند أي محاولة تسجيل دخول لحسابك.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>هذا الموضوع نُشر باﻷصل في مجلة لغة العصر العدد 222 شهر 06-2019 ويمكن الإطلاع عليه &lt;a href="https://drive.google.com/file/d/1qjxDPvUHQbIEbk481Z2F67fdrAul47IH/view?usp=sharing" target="_blank" rel="noopener noreferrer">هنا&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/two-factor-authentication/images/222-1.png" loading="lazy" width="1240" height="1755" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/two-factor-authentication/images/222-2.png" loading="lazy" width="1240" height="1755" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/two-factor-authentication/images/222-3.png" loading="lazy" width="1240" height="1755" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/two-factor-authentication/images/222-4.png" loading="lazy" width="1240" height="1755" />
&lt;/picture>
&lt;/p></description></item><item><title>كيف تحمى حسابك على الفيس بوك من الاختراق؟</title><link>https://yshalsager.com/ar/posts/facebook-account-preventing-hacking/</link><pubDate>Fri, 23 Feb 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yshalsager.com/ar/posts/facebook-account-preventing-hacking/</guid><description>&lt;p>بلا شك كثرت فى اﻵونة اﻷخيرة اختراقات حسابات الفيس بوك، وتجد الكثير ممن يزعمون أنه يمكنه اختراق حسابك فى 5 دقائق وما إلى ذلك من الكلام الذى ليس له أى أساس من الصحة، اللهم إلا فى بعض الحالات التي تجعل من حسابك ضحية سهلة المنال للمخترقين.&lt;/p>
&lt;p>فى فيديو اليوم نستعرض أهم نقاط الضعف التى قد تستغل ﻹختراق حسابك بالتفصيل، وكيف تأمن حسابك على الفيس بوك وتحميه من اﻹختراق.
مشاهدة ممتعة ومفيدة.&lt;/p>
&lt;div style="position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;">
&lt;iframe src="https://www.youtube.com/embed/liWsUSuc0Ao-s" style="position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;" allowfullscreen title="YouTube Video">&lt;/iframe>
&lt;/div>
&lt;p>&lt;strong>المصادر&lt;/strong>:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.howtogeek.com/287144/how-to-secure-your-facebook-account/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://www.howtogeek.com/287144/how-to-secure-your-facebook-account/&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://www.makeuseof.com/tag/5-secure-facebook-account-recoverable/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://www.makeuseof.com/tag/5-secure-facebook-account-recoverable/&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="http://www.techradar.com/how-to/internet/facebook-privacy-and-security-tips-1307505" target="_blank" rel="noopener noreferrer">http://www.techradar.com/how-to/internet/facebook-privacy-and-security-tips-1307505&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://www.cnet.com/how-to/secure-your-facebook-account-in-six-easy-steps/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://www.cnet.com/how-to/secure-your-facebook-account-in-six-easy-steps/&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="http://time.com/4166749/facebook-privacy-settings-guide/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">http://time.com/4166749/facebook-privacy-settings-guide/&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://thehackernews.com/2017/10/yahoo-email-hacked.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://thehackernews.com/2017/10/yahoo-email-hacked.html&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;p>هذا المقال نشر باﻷصل على مدونة افهم تكنولوجيا ويمكن الإطلاع عليه &lt;a href="https://efhamtechnology.blogspot.com/2018/02/facebook.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer">هنا&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>.&lt;/p></description></item><item><title>كيفية حماية خصوصية بياناتنا علي الفيسبوك؟</title><link>https://yshalsager.com/ar/posts/facebook-privacy/</link><pubDate>Mon, 01 Feb 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yshalsager.com/ar/posts/facebook-privacy/</guid><description>&lt;p>فى هذا الفيديو القصير الذي لا تتجاوز مدته الخمس دقائق سأتحدث عن كيفية حماية خصوصية بياناتنا علي الفيسبوك؟&lt;/p>
&lt;p>الفيديو مقسم على أجزاء تبسيطا للشرح:&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>شرح اختصارات الخصوصية.&lt;/li>
&lt;li>شرح مفصل لإعدادات الخصوصية.&lt;/li>
&lt;li>التحكم في إعدادات البوميات والإشارة.&lt;/li>
&lt;li>التحكم في ظهور البيانات الشخصية فى صفحة &amp;ldquo;حول&amp;rdquo;&lt;/li>
&lt;li>التحكم في من يستطيع رؤية قائمة الأصدقاء.&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>مشاهدة ممتعة ومفيدة:&lt;/p>
&lt;div style="position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;">
&lt;iframe src="https://www.youtube.com/embed/U2vP68V84vs-s" style="position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;" allowfullscreen title="YouTube Video">&lt;/iframe>
&lt;/div>
&lt;hr>
&lt;p>هذا المقال نشر باﻷصل على مدونة افهم تكنولوجيا ويمكن الإطلاع عليه &lt;a href="https://efhamtechnology.blogspot.com/2016/02/facebook-privacy.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer">هنا&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>.&lt;/p></description></item><item><title>ثغرة استغلال WPS في أجهزة الرواتر وطريقة تجنبها</title><link>https://yshalsager.com/ar/posts/wifi-wps-vulnerability/</link><pubDate>Sun, 01 Feb 2015 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yshalsager.com/ar/posts/wifi-wps-vulnerability/</guid><description>&lt;p>انتشرت في الآونة الأخيرة ثغرة في بعض أجهزة الراوتر تمكن المخترق من استخدام الإنترنت الخاص بك وقطع الإنترنت على المستخدم الأساسي للراوتر بل والحصول على كلمات السر التي تستخدمها في الدخول إلى حساباتك على الإنترنت.&lt;/p>
&lt;h2 id="ما-هو-wps-wireless-protect-setup" data-numberify>ما هو WPS (Wireless Protect Setup)؟&lt;a class="anchor ms-1 d-none" href="#ما-هو-wps-wireless-protect-setup">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>هو عبارة عن وسيلة تم تطويرها وتقديمها من قبل اتحاد Wi-Fi لمساعدة المستخدمين على إعداد اتصالاتهم اللاسلكية بأجهزتهم.&lt;/p>
&lt;p>بدون WPS، سيجد المستخدم نفسه مضطراً لاتخاذ عدة خيارات قبل أن يتمكن من توصيل حاسوبه المحمول أو هاتفه الذكي بجهاز الراوتر الخاص به، مثل خوارزمية التشفير وطول الكلمة السرية وصيغتها.&lt;/p>
&lt;p>هذا لأمر الذي يعني أنه يجب أن يكون لدى المستخدم خلفية لا بأس بها حول هذه النواحي قبل أن يتمكن من استخدام جهاز الراوتر بشكل لاسلكي لضمان أعلى مستوى من الحماية.&lt;/p>
&lt;p>أما مع WPS، فكل ما على المستخدم القيام به هو الضغط على زر Wi-Fi Protected Setup في حال توفره (أو تفعيله من داخل إعدادات الراوتر) أو إدخال PIN Code (بطول 8 أرقام) خاص بالجهاز والبدء بالاتصال بالأجهزة الأخرى مباشرة.&lt;/p>
&lt;p>أو الضغط على زر تفعيل WPS من داخل صفحة إعدادات الراوتر وتفعيله أيضا في الجهاز الذي يريد الاتصال بالشبكة ليتم الاتصال بدون تدخل من المستخدم وكتابة أي كلمات مرور أو أكواد.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/wifi-wps-vulnerability/images/1.png" loading="lazy" width="480" height="800" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>(صورة لعملية اتصال الهاتف بالراوتر عن طريق WPS PUSH BUTTON)&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>ملاحظة&lt;/strong>: قد تكتب هذه الخاصية في بعض أجهزة الراوتر QSS بدل WPS.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/wifi-wps-vulnerability/images/2.jpg" loading="lazy" width="400" height="200" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>(صورة لزر WPS الموجود في بعض أجهزة الراوتر)&lt;/p>
&lt;h2 id="طريقة-عمل-الثغرة" data-numberify>طريقة عمل الثغرة&lt;a class="anchor ms-1 d-none" href="#طريقة-عمل-الثغرة">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>يمكن اختراق الراوتر عن طريقة ثغرة موجودة بنظام عمل WPS بطريقتين:&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>بواسطة نظام تشغيل لينكس ببعض البرامج الخاصة التي تقوم بعملية تسمى القوة الوحشية (brute force) لمهاجمة جهاز الراوتر لتوليد أرقام PIN عشوائية حيث يتمكن المهاجم من معرفة ما إذا كان النصف الأول من الأرقام الثمانية صحيحاً. ويحدث هذا بفضل غياب سياسة منع مؤقت بعد عدد معين من المحاولات الخاطئة في أجهزة الراوتر.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/wifi-wps-vulnerability/images/3.jpg" loading="lazy" width="620" height="344" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>بواسطة معظم الهواتف التي تعمل بنظام التشغيل أندرويد وهي الطريقة الأشهر والأسهل والتي يستطيع المستخدم العادي تنفيذها، عن طريق تطبيقات معينة تستطيع الحصول على رمز PIN الذي يرسله الراوتر وادخاله بشكل يدوي مما يؤدى إلى اتصالك بالإنترنت عن طريق الراوتر المخترق دون الحاجة إلى معرفة كلمة المرور، وهناك بعض التطبيقات الأخرى التي تمكنك من معرفة كلمة المرور الخاصة بالراوتر المخترَق ليتمكن الهاكر من الدخول إلى هذا الراوتر عن طريق أجهزة أخرى.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/wifi-wps-vulnerability/images/4.jpg" loading="lazy" width="318" height="458" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;h3 id="بعض-أجهزة-الراوتر-التي-يمكن-استغلال-الثغرة-بها" data-numberify>بعض أجهزة الراوتر التي يمكن استغلال الثغرة بها&lt;a class="anchor ms-1 d-none" href="#بعض-أجهزة-الراوتر-التي-يمكن-استغلال-الثغرة-بها">#&lt;/a>&lt;/h3>
&lt;p>الأجهزة المصابة بهذه الثغرة فهي الأنواع الحديثة من كل من:&lt;/p>
&lt;p>TP-LINK- D-LINK- TENDA- XTECH- NetGear- Huawei - Thomson- SpeedTouch- Orange- Infinitum- BBox- DMax- BigPond- O2Wireless- Otenet- Cyta - TN_private- Blink.&lt;/p>
&lt;h2 id="كيفية-اكتشاف-إذا-كان-جهاز-الراوتر-يحتوي-على-خاصية-wps-أم-لا" data-numberify>كيفية اكتشاف إذا كان جهاز الراوتر يحتوي على خاصية WPS أم لا&lt;a class="anchor ms-1 d-none" href="#كيفية-اكتشاف-إذا-كان-جهاز-الراوتر-يحتوي-على-خاصية-wps-أم-لا">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;h3 id="أولا-عن-طريق-أي-هاتف-يعمل-بنظام-الأندرويد" data-numberify>أولا: عن طريق أي هاتف يعمل بنظام الأندرويد&lt;a class="anchor ms-1 d-none" href="#أولا-عن-طريق-أي-هاتف-يعمل-بنظام-الأندرويد">#&lt;/a>&lt;/h3>
&lt;ol>
&lt;li>قم بتفعيل الواى فاى في هاتفك ثم ادخل إلى الشبكات المتاحة.&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/wifi-wps-vulnerability/images/5.png" loading="lazy" width="480" height="800" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>​ إذا وجدت أمام اسم شبكتك اللاسلكية عبارة (Protected network available) فهذا معناه أن الراوتر به خاصية WPS.&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;h3 id="ثانيا-عن-طريق-الدخول-إلى-صفحة-إعدادات-الراوتر" data-numberify>ثانيا: عن طريق الدخول إلى صفحة إعدادات الراوتر&lt;a class="anchor ms-1 d-none" href="#ثانيا-عن-طريق-الدخول-إلى-صفحة-إعدادات-الراوتر">#&lt;/a>&lt;/h3>
&lt;ol>
&lt;li>​ قم بفتح أي متصفح انترنت ثم قم بكتابة عنوان صفحة إعدادات الراوتر في شريط العنوان (غالبا ما تكون 192.168.1.1).&lt;/li>
&lt;li>​ تظهر لك نافذة ادخال اسم مستخدم الراوتر وكلمة السر (غالبا ما يكونا admin).&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/wifi-wps-vulnerability/images/6.jpg" loading="lazy" width="349" height="249" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>بعد ادخال اسم المستخدم وكلمة السر بنجاح تظهر لك صفحة إعدادات الراوتر قم بالدخول إلى التبويب Interface Setup.&lt;/p>
&lt;ol start="3">
&lt;li>
&lt;p>من داخل التبويب Interface Setup اختر التبويب الفرعي Wireless.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>إذا وجدت كلمة WPS في الصفحة فهذا معناه أن الراوتر يدعم خاصية WPS.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/wifi-wps-vulnerability/images/7.jpg" loading="lazy" width="428" height="107" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;h2 id="هل-بالإمكان-سد-هذه-الثغرة" data-numberify>هل بالإمكان سد هذه الثغرة؟&lt;a class="anchor ms-1 d-none" href="#هل-بالإمكان-سد-هذه-الثغرة">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>نعم بالطبع عن طريق إيقاف خاصية WPS تماما عن العمل ولكن يعتمد هذا على نوع جهاز الراوتر الذي لديك:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>​ بعض أجهزة الراوتر لا تمكن المستخدم من التحكم في فتح أو إغلاق خاصية WPS.&lt;/li>
&lt;li>​ بعض الأنواع الأخرى تمكن من اغلاق خاصية WPS ولكنها تظل تعمل بدون علم المستخدم (مثل أجهزة راوتر Linksys المصنعة عام 2012).&lt;/li>
&lt;li>​ بعض الأجهزة تمكن من فتح أو اغلاق خاصية WPS بدون التحكم في طرق عملها (PIN Code أو من داخل إعدادات الراوتر (.&lt;/li>
&lt;li>​ بعض الأجهزة تتيح اغلاق خاصية WPS عن طريق PIN Code بينما يظل تفعيلها من داخل إعدادات الراوتر يعمل.&lt;/li>
&lt;li>​ وأخيرا هناك بعض الأنواع التي لا تدعم هذه الخاصية على الإطلاق وهي الأكثر أمانا لعدم تعرضها لهذه الثغرة.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="طريقة-إيقاف-خاصية-wps-وسد-هذه-الثغرة" data-numberify>طريقة إيقاف خاصية WPS وسد هذه الثغرة&lt;a class="anchor ms-1 d-none" href="#طريقة-إيقاف-خاصية-wps-وسد-هذه-الثغرة">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>كما ذكرت بالأعلى فإن هذا يعتمد على نوع الراوتر الذي لديك.&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>قم بفتح صفحة إعدادات الراوتر ثم أدخل اسم المستخدم وكلمة السر.&lt;/li>
&lt;li>قم بالدخول إلى التبويب Interface Setup ثم اختر التبويب الفرعي Wireless.&lt;/li>
&lt;li>ستجد خاصية WPS كما بالصورة:&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/wifi-wps-vulnerability/images/8.jpg" loading="lazy" width="506" height="181" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>وفى بعض الأجهزة قد تجدها هكذا:&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/wifi-wps-vulnerability/images/9.jpg" loading="lazy" width="530" height="109" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;ol start="4">
&lt;li>قم باختيار No أو إزالة العلامة حسب نوع الراوتر.&lt;/li>
&lt;li>بالنسبة لأجهزة الراوتر التي لا يوجد بها اختيار إيقاف تفعيل خاصية WPS قم باختيار PBC وعدم اختيار PIN code لأنه هو الذي يؤدى إلى الاختراق.&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/wifi-wps-vulnerability/images/7.jpg" loading="lazy" width="428" height="107" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>وبهذا تكون قد أوقفت تفعيل هذه الخاصية بشكل جزئي بحيث لن يتم استخدامها إلا إذا تم تفعيلها من داخل صفحة إعدادات الراوتر.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>هذا الموضوع نشر باﻷصل في مجلة لغة العصر العدد 170 شهر 2-2015 ويمكن الإطلاع عليه &lt;a href="https://drive.google.com/file/d/18og9TY-oWYdZ6mV5bVsdI8ksz2zGyNtK/view?usp=sharing" target="_blank" rel="noopener noreferrer">هنا&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/wifi-wps-vulnerability/images/170-1.png" loading="lazy" width="1240" height="1755" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/wifi-wps-vulnerability/images/170-4.png" loading="lazy" width="1240" height="1755" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/wifi-wps-vulnerability/images/170-5.png" loading="lazy" width="1240" height="1755" />
&lt;/picture>
&lt;/p></description></item><item><title>طريقة تخزين كلمات سر حساباتك سحابيا لضمان عدم نسيانها</title><link>https://yshalsager.com/ar/posts/password-cloud-store/</link><pubDate>Sun, 01 Feb 2015 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yshalsager.com/ar/posts/password-cloud-store/</guid><description>&lt;p>مع تزايد استخدامنا اليومي لشبكة الإنترنت وتعدد الأرقام التي نتعامل معها يوميا في حياتنا من رَقَم بطاقة الائتمان وأرقام الهواتف وأرقام الحسابات الإلكترونية وكثرة المواقع التي تتطلب التسجيل وحاجتنا لاستخدام أكثر من بريد إلكتروني أو أكثر من حساب في الشبكات الاجتماعية، أصبح من الصعب علينا تذكر أسماء المستخدمين أو كلمات المرور الخاصة بحساباتنا على المواقع المختلفة، لذلك أصبح من الضروري البحث عمّن يعيننا على تذكّر كلمات المرور أو حفظها بدلاً منا، إليك عزيزي القارئ أفضل طريقة لضمان عدم نسيان كلمات مرورك مرة أخرى.&lt;/p>
&lt;p>فبدلا من استخدام الملفات النصية لتخزين معلومات حساباتك على الحاسوب الخاص بك وتعريض ملفاتك لخطر السرقة نظرا لوجود المتطفلين والاتصال الدائم بالإنترنت يفضل أن تقوم بتشفير حساباتك وكلمات المرور الخاصة بك بعيداً عن أولئك المتطفلين، وهناك العديد من البرامج التي تقوم بهذه المهمة ومن أفضلها برنامَج LastPass، هذا البرنامَج الصغير الحجم الكبير القيمة، الذي يوفر عليك عناء حفظ حساباتك وكلمات المرور الخاصة بك.&lt;/p>
&lt;p>ما يميز هذا البرنامَج أنه يعمل على كل أنظمة التشغيل الشهيرة (ويندوز – لينكس - ماك او إس) وكافة المنصات (أندرويد – ويندوز فون – iOS - بلاك بيرى) وكافة مستعرضات الإنترنت (Google Chrome - Mozilla Firefox - Internet Explorer – Opera - Safari).&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/password-cloud-store/images/1.png" loading="lazy" width="528" height="261" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;h2 id="أولا-إنشاء-حساب-على-البرنامج" data-numberify>أولا: إنشاء حساب على البرنامَج&lt;a class="anchor ms-1 d-none" href="#أولا-إنشاء-حساب-على-البرنامج">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>​ ادخل على رابط إنشاء حساب &lt;a href="https://lastpass.com/create_account.php" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://lastpass.com/create_account.php&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>​ تظهر لك صفحة التسجيل كما بالصورة:&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/password-cloud-store/images/2.jpg" loading="lazy" width="523" height="349" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;ul>
&lt;li>​ في الخانة الأولى تكتب البريد الإلكتروني الذي ستستخدمه في الوصول إلى كلمات مرورك فيما بعد.&lt;/li>
&lt;li>​ في الخانة الثانية اكتب كلمة سر حسابك على الموقع (مثل كلمة سر الخزنة) ويجب أن تكون كلمة قوية وتستطيع تذكرها حتى لا تقع في مشكلة عدم القدرة على الوصول إلى كلماتك المخزنة على الموقع فيما بعد.&lt;/li>
&lt;li>​ في الخانة الثالثة يتيح لك البرنامَج كتابة تلميح أو تذكير بكلمة السر الرئيسية الخاصة بحسابك.&lt;/li>
&lt;li>​ في الخانة الرابعة اختر المنطقة الزمنية الخاصة ببلدك.&lt;/li>
&lt;li>​ وأخيرا في الخانة الخامسة اختر اللغة التي سيعمل البرنامَج بها.&lt;/li>
&lt;li>​ سيرسل لك البرنامَج رسالة تأكيد على البريد الذي سجلت به، اضغط على الرابط لتأكيد الحساب.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="ثانيا-تحميل-البرنامج" data-numberify>ثانيا: تحميل البرنامَج&lt;a class="anchor ms-1 d-none" href="#ثانيا-تحميل-البرنامج">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;ol>
&lt;li>​ ادخل إلى صفحة تحميل البرنامَج واضافاته:&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>&lt;a href="https://lastpass.com/misc_download2.php" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://lastpass.com/misc_download2.php&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/password-cloud-store/images/3.jpg" loading="lazy" width="978" height="477" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>​ اختر المنصة التي تريد تحميل البرنامج عليها:&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>يفضل التثبيت مباشرة كإضافة على المتصفحات نظرا لسهولة إدارتها. وكاقتراح يمكنك تثبيت الإضافة على متصفح جوجل كروم أو فايرفوكس نظرا لوجود إمكانية المزامنة لتستطيع الوصول إلى حساباتك وكلمات المرور عن طريق حساب جوجل.&lt;/p>
&lt;h2 id="ثالثا-تهيئة-الإضافة" data-numberify>ثالثا: تهيئة الإضافة&lt;a class="anchor ms-1 d-none" href="#ثالثا-تهيئة-الإضافة">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>​ بعد تثبيت الإضافة مباشرة تقوم الإضافة بفتح تبويب جديد في المتصفح كما بالصورة:&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/password-cloud-store/images/4.jpg" loading="lazy" width="538" height="394" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>​ اضغط على Log In.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>​ تظهر لك صفحة جديدة، اكتب البريد الإلكتروني وكلمة السر اللذان سجلت بهما في الخطوة الأولى.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/password-cloud-store/images/5.jpg" loading="lazy" width="273" height="331" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;h2 id="رابعا-التعامل-مع-الإضافة" data-numberify>رابعا: التعامل مع الإضافة&lt;a class="anchor ms-1 d-none" href="#رابعا-التعامل-مع-الإضافة">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>بعد الانتهاء من تثبيت الإضافة ستجدها بجانب شريط العنوان اضغط عليها بزر الفأرة الأيسر واختر My Lastpass Vault في هذا المكان سوف تجد كلمات السر الخاصة بك بعد أن تحفظ بعض حساباتك على الإنترنت.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/password-cloud-store/images/6.jpg" loading="lazy" width="391" height="378" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;h3 id="خصائص-مهمة-في-البرنامج" data-numberify>خصائص مهمة في البرنامج&lt;a class="anchor ms-1 d-none" href="#خصائص-مهمة-في-البرنامج">#&lt;/a>&lt;/h3>
&lt;ol>
&lt;li>شريط البحث:&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>من خلاله تستطيع الوصول السريع إلى بياناتك عن طريق إدخال اسم المستخدم أو جزء منه.&lt;/p>
&lt;ol start="2">
&lt;li>Generate Secure Password:&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>هي أداة لإنشاء كلمات مرور معقدة بشكل عشوائي وتستطيع استخدامها عند انشاء حساب جديد.&lt;/p>
&lt;ol start="3">
&lt;li>Recently Used:&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>يعرض لك البرنامج في هذا القسم حساباتك المستخدمة أخيرا بحيث تتمكن من الوصول إليها بشكل أسرع.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>​ أساسيات عند التعامل مع البرنامج:&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>​ عند إنشاء حساب جديد أو الدخول إلى موقع لأول مرة سيعرض عليك البرنامج إضافته إلى حساباتك عن طريق شريط أزرق يظهر تحت شريط العنوان مباشرة يحتوي على زر Save Site-Not Now، إذا رغبت في حفظ الحساب إلى خزينة بياناتك اضغط Save site ثم اختر اسم لهذا المدخل وبعدها اضغط Save.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>​ البرنامج به إمكانية المليء التلقائي للحسابات فعند زيارتك لموقع الفيس بوك مثلا ستجد علامة البرنامج على يمين خانة البريد الإلكتروني كما بالصورة:&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/password-cloud-store/images/7.jpg" loading="lazy" width="545" height="298" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>إذا قمت بالضغط عليها فستظهر لك حسابات الفيس بوك التي قمت بحفظها في حسابك.&lt;/p>
&lt;p>اضغط على أي بريد إلكتروني ليقوم البرنامج بكتابة البريد الإلكتروني وكلمة المرور بدلا منك وكل ما يتبقى عليك هو الضغط على تسجيل الدخول.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>​ لتفعيل ميزة شريط تسجيل الدخول التلقائي في البرنامج وهي ميزة تمكنك بمجرد الضغط على اسم الحساب أن يكتب البرنامج اسم المستخدم وكلمة السر وتسجيل الدخول نيابة عنك، اتبع الخطوات الآتية:&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>اضغط بزر الفأرة الأيمن على أيقونة البرنامج بجانب شريط الإشعارات.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>تظهر لك قائمة اختر منها Options.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>يقوم البرنامج بفتح صفحة الخيارات في تبويب جديد.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>من قائمة الأقسام على اليسار اختر التبويب الثاني Notifications.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>اختر الخاصية Show Fill Notification Bar كما بالصورة.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/password-cloud-store/images/8.jpg" loading="lazy" width="522" height="342" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>وأخيرا اضغط على Save.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>عند دخولك مجددا على موقع مثل الفيس بوك سيظهر لك شريط تسجيل الدخول التلقائي كما بالصورة:&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/password-cloud-store/images/9.jpg" loading="lazy" width="469" height="45" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>هذا الموضوع نشر باﻷصل في مجلة لغة العصر العدد 170 شهر 2-2015 ويمكن الإطلاع عليه &lt;a href="https://drive.google.com/file/d/18og9TY-oWYdZ6mV5bVsdI8ksz2zGyNtK/view?usp=sharing" target="_blank" rel="noopener noreferrer">هنا&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/password-cloud-store/images/170-1.png" loading="lazy" width="1240" height="1755" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/password-cloud-store/images/170-2.png" loading="lazy" width="1240" height="1755" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://yshalsager.com/ar/posts/password-cloud-store/images/170-3.png" loading="lazy" width="1240" height="1755" />
&lt;/picture>
&lt;/p></description></item><item><title>ماذا يجب عليك فعله إذا وجدت فيروسا في جهازك؟</title><link>https://yshalsager.com/ar/posts/what-should-you-do-when-you-find-a-virus/</link><pubDate>Sat, 17 Jan 2015 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yshalsager.com/ar/posts/what-should-you-do-when-you-find-a-virus/</guid><description>&lt;p>من أكثر ما يكرهه جميع مستخدمين الكمبيوتر &amp;ldquo;بعد أكواد الكابتشا طبعا&amp;rdquo; الفيروسات، تلك البرمجيات الخبيثة التي يسعى صانعوها الى افساد متعة حياتنا وإفساد ما يمكن افساده على أجهزتنا.&lt;/p>
&lt;p>إذا وجدت فيروسا على الكمبيوتر الخاص بك سواء كان سبب الفيروس هو فلاشة أو برنامج خبيث أو تحميل من على الإنترنت فقم بعمل التالي:&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>يفضل جدا إعادة تثبيت نسخة الويندوز من جديد (وعمل فورمات للقسم C أو القسم المثبت عليه الويندوز).&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>بعد انتهاء تثبيت الويندوز إياك وأن تقوم بفتح أي من أقسام القرص الصلب.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>قم بثبيت مضاد فيروسات قوى مثل Avast-Bitdefenter-Kasper (يفضل أن يكون غير مجاني لضمان كفاءته)&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>قم بعمل فحص كامل لجميع أقسام القرص الصلب (ماعدا القسم المثبت عليه الويندوز لأننا قمنا بفرمتته).&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>بعد اكتمال الفحص قم بحذف جميع الملفات المصابة. (نصيحة: لا تقم بعمل اصلاح للملفات)&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>قم بتثبيت برنامج USB disk security لمنع أي فيروسات موجودة على الوسائط القابلة للإزالة (الفلاشات). الموقع الرسمي: &lt;a href="http://www.zbshareware.com/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">http://www.zbshareware.com&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>&lt;strong>نصائح لتجنب حدوث هذه المشاكل:&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>لا تقم بنقل ملفات من الفلاشات إلا إذا كنت تثق أنها نظيفة.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>لا تقم بالاستغناء عن برنامج مضاد الفيروسات لأي سبب.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>قم بتحديث مضاد الفيروسات أولا بأول.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>تجنب التحميل من المواقع غير المعروفة والمواقع المشبوهة.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>قم بتحميل البرامج من مواقعها الرسمية.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;hr>
&lt;p>هذا المقال نشر باﻷصل على مدونة افهم تكنولوجيا ويمكن الإطلاع عليه &lt;a href="https://efhamtechnology.blogspot.com/2015/01/Virus.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer">هنا&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>.&lt;/p></description></item><item><title>4 طرق لمعرفة إذا كان الراوتر الخاص بك مخترقًا أم لا؟</title><link>https://yshalsager.com/ar/posts/4-ways-to-know-if-your-router-is-hacked/</link><pubDate>Fri, 31 Oct 2014 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yshalsager.com/ar/posts/4-ways-to-know-if-your-router-is-hacked/</guid><description>&lt;p>مع انتشار استخدام الشبكات اللاسلكية بالمنازل تزداد المخاطر التي تكمن في معرفة كلمة السر أو اختراق هذه الشبكات مما قد يؤدى إلى تحميل تكاليف إضافية للإنترنت وخصوصا المشتركين في الأنظمة محدودة التحميل ولذلك نقدم لك 4 طرق لمعرفة إذا كان الراوتر الواى فاى الخاص بك مخترق أم لا.&lt;/p>
&lt;h2 id="الطريقة-الاولى" data-numberify>الطريقة الأولى&lt;a class="anchor ms-1 d-none" href="#الطريقة-الاولى">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>يوجد عزيزي القارئ عدة لمبات إضاءة بالراوتر احداها هي الخاصة بالواى فاى فإذا لاحظت أن الإضاءة تظهر وتختفي في الوقت الذي لا يكون الإنترنت فيه مستخدما من أي جهاز بالمنزل (هاتف ذكي – لاب توب – حاسب شخصي) فقد تكون هذه إشارة إلى أن هناك أحدا غيرك يستخدم الإنترنت الخاص بك.&lt;/p>
&lt;h2 id="الطريقة-الثانية" data-numberify>الطريقة الثانية&lt;a class="anchor ms-1 d-none" href="#الطريقة-الثانية">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>عن طريق الدخول الى صفحة اعدادات الراوتر والتي غالبا ما تكون 192.168.1.1 (تجدها مكتوبة على علبة الراوتر)&lt;/p>
&lt;p>بعد الدخول الى الصفحة وكتابة اسم المستخدم وكلمة السر قم بالانتقال الى التبويب Status ستجد في القسم Wireless عدد الأجهزة المتصلة بالواى فاى وعناوين MAC Address الخاصة بهم.&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="3" src="https://yshalsager.com/ar/posts/4-ways-to-know-if-your-router-is-hacked/images/3.png" loading="lazy" width="705" height="355" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;h2 id="الطريقة-الثالثة" data-numberify>الطريقة الثالثة&lt;a class="anchor ms-1 d-none" href="#الطريقة-الثالثة">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>عن طريق برنامج Who Is On My WiFi وهو برنامج مجاني حجمه 4 ميجا يقوم بالكشف عن جميع المتصلين بالراوتر الخاص بك، يتميز هذا البرنامج بأنه يقوم بعرض الأجهزة المتصلة مع عنواني الاى بي والماك، ثم يقوم بعرض وقت وتاريخ اتصال الجهاز وإذا كان متصلا حاليا أم لا، ليس هذا فحسب بل انه يمكنك من تحديد الأجهزة الخاصة بك كأجهزة معروفة وحينها سيقوم بإعطائك تنبيه إذا قام جهاز غير معروف بالاتصال بالشبكة.&lt;/p>
&lt;p>رابط تحميل البرنامج: &lt;a href="http://www.whoisonmywifi.com/windows/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">من هنا&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="4" src="https://yshalsager.com/ar/posts/4-ways-to-know-if-your-router-is-hacked/images/4.png" loading="lazy" width="705" height="355" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;h2 id="الطريقة-الرابعة" data-numberify>الطريقة الرابعة&lt;a class="anchor ms-1 d-none" href="#الطريقة-الرابعة">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>باستخدام برنامج Fing -Network Tools للهواتف العاملة بنظام أندرويد:&lt;/p>
&lt;p>&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="5" src="https://yshalsager.com/ar/posts/4-ways-to-know-if-your-router-is-hacked/images/5.png" loading="lazy" width="480" height="801" />
&lt;/picture>
&lt;/p>
&lt;p>هذالبرنامَجمج شبيه ببرنامج Who Is On My WiFi ولكنه يختلف عنه في أنه يستطيع جلب أسماء الهواتف المتصلة بالراوتر ويحددها تحديدا دقيقا.&lt;/p>
&lt;p>لتحميالبرنامَجمج من &lt;a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=com.overlook.android.fing" target="_blank" rel="noopener noreferrer">جوجل بلاي&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;h2 id="ماذا-بعد-معرفة-ان-كان-راوتر-الواى-فاى-مخترقا-ام-لا" data-numberify>ماذا بعد معرفة إن كان راوتر الواى فاى مخترقا أم لا؟&lt;a class="anchor ms-1 d-none" href="#ماذا-بعد-معرفة-ان-كان-راوتر-الواى-فاى-مخترقا-ام-لا">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>طبعا عزيزي القارئ الحل الأفضل في هذه الحال هو تغيير كلمة السر في الحال مع تغيير نوعها إلى WPA2 وإغلاق WPS.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>نصائح لعمل كلمة سر قوية&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>أن تكون كلمة سر مكونة من 8 حروف فأكثر.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>يمكنك جعل كلمة المرور عبارة مرور &amp;ldquo;جملة طويلة&amp;rdquo; إذا كان نظام الراوتر يدعم ذلك.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>استخدام الرموز الخاصة في لوحة المفاتيح.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>لا تستخدم كلمات مستخرجة من قاموس لغوي.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>لا تستخدم أرقام أو حروف متكررة.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;hr>
&lt;p>هذا الموضوع نٌشر باﻷصل على موقع مجلة لغة العصر.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="http://aitmag.ahram.org.eg/News/1829.aspx" target="_blank" rel="noopener noreferrer">http://aitmag.ahram.org.eg/News/1829.aspx&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>اختراق الفيسبوك بين الحقيقة والخيال</title><link>https://yshalsager.com/ar/posts/facebook-hacking-between-hoax-and-reality/</link><pubDate>Thu, 31 Jul 2014 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yshalsager.com/ar/posts/facebook-hacking-between-hoax-and-reality/</guid><description>&lt;p>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته:&lt;/p>
&lt;p>هل تعلم أن هناك الآلاف من المواقع والبرامج التي تدعي أنها تستطيع اختراق حسابات الفيسبوك والحصول على كلمة المرور الخاصة بأي حساب؟&lt;/p>
&lt;p>سوف يطلبون منكم بريد الضحية الالكتروني وربما اسم المستخدم أو رابط ملفه الشخصى،وقد يتمادوا أكثر ويطلبوا بيانات حسابك وبعض المال حتى يقولوا لك كلمة السر التي طلبتها، وطبعا لن تعمل مثل هذه الطرق ابدأ !!&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://1.bp.blogspot.com/-OMQyQJJM_Zs/U9oOBc2B_qI/AAAAAAAAAKs/WzanWNZ4C4E/s1600/Facebook_2482983b_2.png" target="_blank" rel="noopener noreferrer">&lt;picture>&lt;img class="img-fluid " alt="img" src="https://1.bp.blogspot.com/-OMQyQJJM_Zs/U9oOBc2B_qI/AAAAAAAAAKs/WzanWNZ4C4E/s1600/Facebook_2482983b_2.png" loading="lazy" />
&lt;/picture>
&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>بعضكم الآن يتساءل لماذا؟ اسمحوا لي أن أقول لكم لماذا هذه المواقع والبرامج وهمية!&lt;/p>
&lt;p>إنها عملية نصب واحتيال لسرقة المال أو حساب الفيسبوك الخاص بك. مجرد التفكير في هذا الموضوع مليًا سيكشف لك الحقيقة. لماذا أنفق زوكربيرج وفريق عمل الفيسبوك مليارات الدولارات على الفيسبوك إذا كان يمكن ﻷحدهم أن يخترقه في أقل من دقيقة أو فى غضون يوم واحد؟&lt;/p>
&lt;p>سوف نلقي نظرة على هذا الموضوع بالتفصيل مع بعض الأمثلة على المواقع والبرامج التي تخترق الفيسبوك ونحللها تحليلا منطقيا لكى نحصل على إجابات لبعض الأسئلة الشائعة ذات الصلة.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>في&lt;/strong> عام 2005، ظهرت طريقة لاخترق كلمة مرور بريد الياهو عن طريق استخدام بعض الحيل البسيطة. لم تنجح أيضا هذه الطريقة لأسباب واضحة.&lt;/p>
&lt;p>واحدة من الاهتمامات الرئيسية للمنظمات الكبيرة مثل الفيس بوك وياهو هو الأمن بسبب المعلومات الحساسة حول الأشخاص لديهم. تنفق هذه الشركات مئات الملايين من الدولارات سنويا لضمان الأمن.&lt;/p>
&lt;p>ثم هناك هذه المواقع التي تدعي أنها تستطيع اختراق هذه الحماية الفائقة في أقل من دقيقة أعتقد أنكم فهمتم الموضوع.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>بعض المواقع والبرامج التي تخترق الفيسبوك:&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>GETFBHACK.com&lt;/strong>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>يدعي هذا الموقع أن برنامجهم &amp;ldquo;هاكر الفيسبوك&amp;rdquo; قادر على الحصول على كلمة المرور لأي مستخدم خلال يوم واحد فقط.&lt;/p>
&lt;p>مع بداية تحميل الهاكر قام برنامج &lt;strong>Norton Antivirus&lt;/strong> برفض الملف على الفور.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Hack-Fbook-Password&lt;/strong>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>هذا الموقع يطلب منى أن أقوم بإدخال معرف الملف الشخصي (رابط الملف الشخصي)، وهو سيقوم بالحصول على كلمة السر.&lt;/p>
&lt;p>ينفذ الموقع بعض الخوارزميات لتحديد كلمة المرور، وأخيرا ظهرت لي صفحة تقول أنه لن أتمكن من الحصول على كلمة المرور إلا إذا ملأت استطلاع على الإنترنت أولا.&lt;/p>
&lt;p>لقد تم توجيهك إلى دراسات استقصائية لكي لا تعرف أن الهاكر لا يعمل ويتم وضعها فقط للحصول على زيارات وكسب المال من الاعلانات.ربما ينبغي أن اترك الموقع الآن ولكن مهلا، يبدو أنهم أعطوني جائزة كما يظهر في نافذة منبثقة مزعجة!&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>الحقيقة:&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>اسمحوا لي أن أقولها مباشرة، هذه المواقع لا تفعل شيئا على الإطلاق مجرد إضاعة وقتك وغير قادرون على القيام بهذه المهمة أبدا. في الواقع، أغلب البرامج التي يتم تنزيلها هي عبارة عن فيروسات أو برامج مراقبة أو اختراق. وأيضا هذه البرامج معظمها Key loggers (برامج تتبع برامج تسجيل ضغطات المفاتيح والإجراءات الخاصة بك) والهدف من ذلك سرقة المعلومات الشخصية من جهاز الكمبيوتر الخاص بك في الخلفية وإرساله إلى هذه السيرفرات.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>إذن لماذا هؤلاء الهاكرز يفعلون كل ذلك؟&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>إعداد المواقع والحفاظ عليها وتطوير البرمجيات ليس بمهمة سهلة. فهو يتطلب بعض المال. فلماذا هؤلاء الهاكرز يفعلون كل هذا؟&lt;/p>
&lt;p>لأنها تحصل على ما يعادل ذلك و المزيد من المال في المقابل.فمثلا يمكن تصور أنهم استخرجوا تفاصيل بطاقة الائتمان الخاصة بك&lt;/p>
&lt;p>وغيرها من المعلومات المصرفية من النظام الخاص بك واستخدامها لصالحهم.&lt;/p>
&lt;p>أو أنهم اخترقوا الحساب الخاص بك واستخدامها لأغراض غير صحيحة.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>لماذا تقع الناس في مثل هذه الأمور؟&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>لأن هذه المواقع تعطي ضمانات وأيضا صور &amp;ldquo;وهمية&amp;rdquo; أن زبائنها سعيدة وذلك لخداع القارئ. مثل هذه التكتيكات البسيطة قوية وتخدم هذه المواقع بشكل جيد في معظم الحالات. وهذا هو أيضا السبب في أن هناك الآلاف من هذه المواقع المتاحة.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>ولكن هل حسابات فيسبوك &amp;ldquo;قلعة غير قابلة للكسر&amp;rdquo;؟&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>حسنا، لا. يمكن اختراق حسابات الفيسبوك. لا توجد خدمة على الانترنت هو مضمونة وذلك بسبب العيوب والأخطاء في البرامج الخاصة بهم. وهناك العديد من المتسللين حاليا في العالم الذين يمكنهم تحليل أمن أي موقع على شبكة الانترنت واستخدامه ضد الناس وبالتالي فإن الفيسبوك معرض للإختراق ولكن بشروط.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>&lt;strong>كيف يتم اختراق حسابات الفيسبوك؟&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>تتعدد طرق اختراق الفيسبوك وهذه أشهرها:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>سرقة الحسابات بإستغلال ثغرة إسترجاع الحسابات بمساعدة 3 اصدقاء.&lt;/li>
&lt;li>سرقة الحسابات عن طريق ايميلات الهوتمايل Hotmail.&lt;/li>
&lt;li>سرقة الحسابات عن طريق تحميل إضافات خبيثة للمتصفح.&lt;/li>
&lt;li>سرقة الحسابات عن طريق Access Token&lt;/li>
&lt;li>سرقة الحسابات عن طريق الصفحات المزورة.&lt;/li>
&lt;li>سرقة الحسابات عن طريق البرامج الضارة.&lt;/li>
&lt;li>سرقة الحسابات عن طريق الإجابة على السؤال السري.&lt;/li>
&lt;li>سرقة الحسابات عن طريق كسب الثقة.&lt;/li>
&lt;li>سرقة الحسابات عن طريق ارقام الهاتف.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;p>هذا المقال نشر باﻷصل على مدونة افهم تكنولوجيا ويمكن الإطلاع عليه &lt;a href="https://efhamtechnology.blogspot.com/2014/07/Facebook-Hacking.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer">هنا&lt;i class="fas fa-external-link-square-alt ms-1">&lt;/i>&lt;/a>.&lt;/p></description></item></channel></rss>